<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<pages>
  <page id="home">
    <content>
      <h1>Hoe wordt u het snelst geholpen?</h1>
      <p>Voor ongediertebestrijding verzoeken wij u hierboven de naam van
        uw woonplaats in te voeren. U wordt zo verwezen naar het juiste servicepunt en  telefoonnummer om iemand te woord te staan en het maken van een afspraak.
      </p>
      
      <p>Voor algemene informatie en advies over ongediertebestrijding kunt u telefonisch contact opnemen via ons centraal telefoonnummer <b>0900-2556677</b>.
      Indien nodig verbinden wij u door met onze bestrijdingsdeskundige voor het vinden van een oplossing.</p>

      <p>Voor ongediertebestrijding namens een bedrijf, instelling of woningcorporatie, wendt u zich voorafgaand tot onze <a href="#">werkwijze</a>.</p>
    </content>  
  </page>

  <page id="ongedierte-in-huis" tab="true">
    <pages>
      <page id="houtaantasters">
        <pages>
          <page id="gewone-houtwormkever">
            <content>
              <h1>Gewone Houtwormkever ( Anobium punctatum Deg. )</h1>
              <p>
                De Gewone Houtworm heeft zijn naam te danken aan de vorm van de larven. Sporen ervan zijn in de meeste oudere huizen wel te vinden. De volwassen kevers zijn in de zomermaanden aktief, nadat ze zich uit het aangetaste hout naar binnen hebben geknaagd, waardoor de cikcelvormige vlieggaatjes ontstaan. Dit is ook het moment dat het boorpoeder uit het hout tevoorschijn komt. De kevers leven slechts enkele weken.ze kunnen vliegen en worden soms ook voor kleine vliegen aangezien. Direct na het uitvliegen paren ze en beginnen de wijfjes met het leggen van de eitjes. Deze worden nooit zomaar op een plat oppervlak gelegd, maar in spleten op de kopse kant van het hout of vaak ook in oude uitvlieggaatjes. Na drie tot vier dagen komen de eitjes uit en de kleine larven larven knagen zich direct in het hout naar binnen. Het onverteerbare deel van het hout laten ze in de gangen achter als kleine langwerpige bolletjes uitwerpselen. Al naargelang ze groeien, wordt de doorsnede van de gang groter. De larven verlaten het hout nooit en kunnen daarom ook nooit van het ene meubelstuk in het andere komen. De ontwikkeling duurt twee tot drie of zelfs meerdere jaren. Dit is sterk afhankelijk van de temperatuur en het vochtgehalte van het hout. Ook de soort van het hout speelt een rol. De optimale ontwikkelingstemperatuur is 22-23 graden. Ze kunnen zich echter ook bij lagere temperaturen ontwikkelen en kunnen daardoor hier te lande zich ook buitenshuis ontwikkelen. Het vochtgehalte van het hout is bepalend voor de ontwikkeling van de larven. In principe hoe vochtiger hoe beter, al moet het hout niet doordrenkt blijvenErnstige aantastingen vinden daarom vooral plaats in het houtwerk en de inventaris van keukens, kelders, schuren en stallen, waar het altijd wel wat vochtig is. Als de luchtvochtigheid constant onder de 50 graden blijft kunnen de larven zich niet ontwikkelen. Het droge klimaat in onze moderne woningen overleven ze daarom niet. De gewone houtworm kan zich in allerlei soorten hout ontwikkelen. Ze hebben echter een voorkeur voor de zachtere soorten en dringen gezond kernhout nooit binnen.
                Sommige houtwormlarven kunnen in papier leven. Dat deze larven zich in dit soort materiaal kunnen ontwikkelen en zich dus vrijwel uitsluitend  met zuivere cellulose kunnen voeden, wordt mogelijk gemaakt door de aanwezigheid van speciale kolonies gistcellen in het darmkanaal. Deze breken de cellulose af tot verteerbare suikers en zorgen ook voor de benodigde aanvullingen met vitaminen en stikstof die de gistcellen uit de lucht kunnen opnemen.
              </p>
              <h2>Hoe kom ik van het probleem af ?</h2>
              <p>
                Net als voor de meeste andere houtaantastende insecten geldt ook voor houtwormen dat het een specialistische aanpak vergt om het te kunnen bestrijden. Wij voeren deze bestrijdingen niet uit. Er zijn bedrijven die zich hierin gespecialiseerd hebben. Voor meer informatie hierover kunt u bijvoorbeeld terecht bij Van Lierop. <a href="www.vanlierop.nl">www.vanlierop.nl</a>
              </p>
            </content>
          </page>

          <page id="heipaalkever">
            <content>
              <h1>
                Heipaalkever ( Nacerdes melanura L. )
              </h1>
              <p>
                Heipaalkevers lijken erg veel op een boktor, onder meer omdat ze ook zeer lange voelsprieten hebben. Toch horen ze tot een geheel andere groep kevers. Men is van mening dat ze oorspronkelijk uit het gebied rond de Grote Meren in de Verenigde Staten afkomstig zijn en met de scheepvaart over de gehele gematigde zone zijn verspreid. De volwassen kevers zijn ’s zomers te vinden. Omdat ze vaak tegelijkertijd midden op de dag in grote getale tevoorschijn komen, trekken ze nogal eens de aandacht. Ze zitten dan plotseling overal op huizen en komen soms ook door de ramen naar binnen. <br/>
                Na de paring worden de eitjes in vochtig hout afgezet. De larven van de heipaalkever stellen namelijk bijzondere eisen aan het hout waarin ze leven. Ze hebben een voorkeur voor naaldhout dat nooit mag uitdrogen. Verder is het waarschijnlijk een levensvoorwaarde dat het hout door schimmels moet zijn aangetast. Het mag echter weer niet zo rot zijn dat het uit elkaar valt.
                Indien heipaalkevers binnenshuis worden aangetroffen kunnen ze zoals gezegd van buiten afkomstig zijn, uitgekomen in scheepshout, beschoeiingen. In huis zelf kunnen ze echter ook leven in heipalen en in hout in vochtige kelders. Gewoonlijk wordt het aangetaste hout zodanig vernield dat het vervangen moet worden.<br/>
                Het nieuw hout dat aangebracht wordt dient geïmpregneerd te zijn en men moet ervoor zorgen dat het vochtgehalte lager wordt, bijvoorbeeld door het verbeteren van de ventilatie.
              </p>
              <h2>Hoe kom ik van het probleem af ?</h2>
              <p>
                Net als voor de meeste andere houtaantastende insecten geldt ook voor heipaalkevers dat het een specialistische aanpak vergt om het te kunnen bestrijden. Wij voeren deze bestrijdingen niet uit. Er zijn bedrijven die zich hierin gespecialiseerd hebben. Voor meer informatie hierover kunt u bijvoorbeeld terecht bij Van Lierop. <a href="http://www.vanlierop.nl">www.vanlierop.nl</a>
              </p>
            </content>
          </page>

          <page id="huisboktor">
            <content>
              <h1>Huisboktor ( Hylotrupes bajulus L. )</h1>
              <p>
                Vanuit een economisch oogpunt gezien is de huisboktor verreweg de belangrijkste van de boktorren die binnenshuis hout kan aantasten. Dit is te danken aan het feit dat de larven zich hebben gespecialiseerd op het leven in oud en volkomen droog naaldhout. De volwassen huisboktor krijgt men slechts zelden te zien. Ze komen op zolders in de warmste periode van de zomer tevoorschijn, paren en leggen hun eitjes. Het wijfje kan wel 400 eitjes leggen die met behulp van een lange buigbare legboor diep in reten en spleten van het hout worden gelegd. Na verloop van een paar weken komen ze uit, waarop de larven zich onmiddellijk in het hout naar binnen werken en er zich jarenlang op los knagen. Hoelang de ontwikkeling van de larven en hoe groot ze zullen worden hangt onder meer af van de hoeveelheid voedsel die het hout bevat en van de temperatuur. De kortste periode hier te lande is drie jaar, maar huisboktorlarven kunnen ook tien jaar nodig hebben om volwassen te worden. De larven leven hoofdzakelijk in het spinthout. Ze knagen vaak tot ze dicht onder de oppervlakte zijn gekomen en er slechts een papierdun laagje hout tussen hen en de buitenwereld over is.<br/>
                Als de larven op een goede dag volgroeid zijn verpoppen ze zich. Dat gebeurt in een speciale verpoppingsgang die met grove spaantjes is afgesloten. Voor ze in een pop veranderen knagen ze de uitvliegopening al geheel of ten dele open waardoor ze later als kever direct het hout kunnen verlaten. Het uitvlieggat, het boorpoeder en de houtspaantjes zijn gewoonlijk het eerste zichtbare teken van de aantasting van het hout door huisboktorren en er kan dus meer dan tien jaar zijn verlopen sinds het hout werd geïnfecteerd. Voordat het echter zover is heeft men de mogelijkheid gehad om te luisteren of er van aantasting sprake was. Indien men op een warme zomerdag heel stil op zolder staat waar het hout door boktorren is aangetast dan kan men duidelijk het raspende geluid van de knagende grote larven horen.<br/>
                De volwassen boktor heeft een temperatuur van minstens 25 graden nodig om aktief te worden. Ze kunnen zich dus slechts in enkele zeer warme jaren op eigen kracht verspreiden, uitvliegen en nieuwe gebouwen aantasten. De verspreiding vindt zonder twijfel voor het grootste deel met onze hulp plaats. Onder ongelukkige omstandigheden kan het hout al bij de houthandelaar aangetast zijn. Indien men sloophout gebruikt, kan ook dat een broeinest vormen. De besmetting kan ook met kisten of meubels die tijdelijk op een met huisboktorren besmette zolder stonden plaats vinden. Huisboktorren komen hoofdzakelijk in kapconstructies voor, eenvoudig omdat de hoge zomertemperaturen die ze nodig hebben vooral op zolder te vinden is. Ze kunnen zich echter tot het andere houtwerk in huizen uitbreiden. Ook buitenshuis kunnen ze zich hier te lande handhaven in windschermen, schuttingen, telefoonpalen e.d., dus alleen op die plaatsen waar het hout door de zon door en door warm kan houden.
              </p>
              <h2>Hoe kom ik van het probleem af ?</h2>
              <p>
                Net als voor de meeste andere houtaantastende insecten geldt ook voor boktorren dat het een specialistische aanpak vergt om het te kunnen bestrijden. Wij voeren deze bestrijdingen niet uit. Er zijn bedrijven die zich hierin gespecialiseerd hebben. Voor meer informatie hierover kunt u bijvoorbeeld terecht bij Van Lierop. <a href="http://www.vanlierop.nl">www.vanlierop.nl</a>
              </p>
            </content>
          </page>

          <page id="spinthoutkever">
            <content>
              <h1>Spinthoutkever ( Familie Lyctidae )</h1>
              <p>
                Spinthoutkevers zijn tot 5 mm lange, slange bruine kevers. Ze zijn speciaal aangepast aan loofhoutsoorten met wijde porien, zoals bijvoorbeeld eiken, essen en walnoten, maar ook aan een groot aantal tropische houtsoorten en bamboe. De wijfjes leggen gewoonlijk de eitjes in de porien van het spinthout. De larven leven van de zetmeelhoudende inhoud van de cellen van het spinthout en veranderen daarbij het hout in een poederachtige massa die nog slechts door een dun laagje hout is omhuld. De volwassen larven knagen zich naar buiten tot vlak onder de oppervlakte, waar ze zich in een ovale verpoppingsruimte verpoppen. Zodra ze in volwassen kevers zijn veranderd verlaten ze door de kleine cirkelronde uitvliegopeningen het hout.
                <br/>
                De gehele ontwikkeling heeft gewoonlijk in de loop van één jaar plaats. Als schadelijk insect is de spinthoutkever in de loop der jaren steeds belangrijker geworden. Dit staat vooral in verband met de manier waarop tegenwoordig het hout wordt behandeld. Vroeger werd het jarenlang opgeslagen zodat de nog levende cellen van het hout de voedingsstoffen opgebruikten. De laatste jaren echter wordt het hout direct na het kappen met behulp van warmte gedroogd, waardoor de cellen afsterven, maar de zetmeelhoudende inhoud gespaard blijft. Hout dat op een dergelijke manier is behandeld blijft hierdoor voortdurend een geschikt object voor deze soorten. De spinthoutkever kunnen schade toebrengen aan plankjes van parket of panelen speciaal van eikenhout. Soms worden spinthoutkevers met tropische houtsoorten ingevoerd.
              </p>
              <h2>Hoe kom ik van het probleem af ?</h2>
              <p>
                Net als voor de meeste andere houtaantastende insecten geldt ook voor spinthoutkevers dat het een specialistische aanpak vergt om het te kunnen bestrijden. Wij voeren deze bestrijdingen niet uit. Er zijn bedrijven die zich hierin gespecialiseerd hebben. Voor meer informatie hierover kunt u bijvoorbeeld terecht bij Van Lierop. <a href="http://www.vanlierop.nl">www.vanlierop.nl</a>
              </p>
            </content>
          </page>

          <page id="veranderlijke-boktor">
            <content>
              <h1>Veranderlijke Boktor ( Phymatodes testaceus )</h1>
              <p>
                Van de veranderlijke boktor komen er veel kleurvarieteiten voor. Sommige hebben gelige dekvleugels, andere blauwe. De veranderlijke boktor tast hoofdzakelijk loofhout aan. Niet alleen beuken, maar ook berken en eiken. De volwassen kevers zal men gewoonlijk het eerst opmerken als ze in de kamer rond kruipen. Omdat de broedplaats noodzakelijkerwijs met bast bekleed moet zijn, moet men deze altijd in de haardblokken zoeken. De ovale uitvliegopeningen verraden waar de kevers vandaan gekomen zijn. Voor het huis betekenen de veranderlijke boktorren geen enkel risico. Als men echter stukken loofhout heeft liggen voor meubelmakerswerk doet men er goed aan om hiervan de bast te verwijderen omdat door de aantasting van de veranderlijke boktor de buitenste laag niet meer gebruikt kan worden.
              </p>
              <h2>Hoe kom ik van het probleem af ?</h2>
              <p>
                Indien er sprake is van de veranderlijke boktor, is zoals gezegd de kans groot dat het van openhaardhout afkomstig is. Ga na of er binnenshuis openhaardhout aanwezig is en inspecteer het hout goed op eventuele uitvliegopeningen. U kunt het hout opbranden of buiten bewaren.
              </p>
            </content>
          </page>

        </pages>
      </page>

      <page id="kakkerlakken">
        <content>
          <h1>Kakkerlakken</h1>
          <p>
            Reeds in het steenkolentijdperk, zo’n 250 miljoen jaar geleden leefden er al
            kakkerlakken die veel leken op de kakkerlakken die we vandaag de dag kennen.
            Het zijn overigens maar een paar soorten van deze insectengroep die ze hun
            kwalijke reputatie hebben bezorgd. Verreweg de meeste van de circa 4000 soorten
            die er bekend zijn leven in de vrije natuur en komen vrijwel nooit met mensen
            in contact. Ook in ons land leven er enkele kakkerlaksoorten in het vrije veld,
            maar verreweg de meeste zijn tropische dieren. De in onze huizen levende soorten
            zijn pas in de loop van de laatste eeuwen hierheen versleept en zijn hier
            volkomen afhankelijk van onze verwarmde huizen en gebouwen.
          </p>
          <h2>Duitse kakkerlak ( Blattella germanica L. )</h2>
          <p>
            De Duitse kakkerlak is verreweg de meest algemene soort. Op de meeste mensen heeft het een afschrikwekkend effect om een kakkerlak op de keukentafel te zien, maar als men de tijd ervoor neemt om hem eens beter te bekijken, dan zal men ontdekken dat het een bijzonder dier is. Beide geslachten hebben goed ontwikkelde vleugels die het gehele achterlijf bedekken. Ze gebruiken ze echter niet om mee te vliegen. Ze benutten ze als een soort zweefvlakken als ze van de tafel of een plank omlaag naar de vloer springen. De wijfjes leggen hun eieren in een bruin beschermend kapsel. Een dergelijk kapsel is in 30 – 40 kleine ruimten verdeeld met in ieder een eitje. Bij de Duitse kakkerlak draagt het wijfje dit kapsel rond waarbij het uit de geslachtsopening steekt totdat de kleine vleugelloze jongen op het punt staan om uit te komen. Bij kamertemperatuur is voor de ontwikkeling tot volwassen kakkerlak circa een half jaar nodig. Kakkerlakken eten praktisch gesproken altijd. Ze zijn ’s nachts het meest actief. Als het licht is verschuilen ze zich in naden en kieren, vooral in de nabijheid van warmtebronnen zoals ovens, koelkastmotoren en verwarmingsleidingen. Kakkerlakken leven graag in groepen bij elkaar. De stof die ze aantrekt wordt door een bepaalde klier in de darmen afgescheiden. Ook het paringsgedrag bij de kakkerlakken wordt in sterke mate door geursignalen bepaald. De wijfjes scheiden geurstoffen af die in geringe mate de mannetjes aantrekken en in grotere hoeveelheden de paring zelf in gang zetten.
          </p>
          <p>
            In ons land komt de Duitse kakkerlak het meest voor in restaurants, maar ze komen ook zo nu en dan voor in kantines, voedselverwerkende bedrijven en in de gewone keuken bij ons thuis.
            Gewoonlijk is de directe schade die ze aanrichten gering, maar het kunnen wel degelijk ziekteoverbrengers zijn. Ze voeden zich met allerlei menselijk voedsel, uitwerpselen en vervuilde producten. De ziektekiemen herbergen ze in de inhoud van hun darmen. Dit is de rede dat de aanwezigheid van kakkerlakken een behoorlijk risico vormt, want de ziektekiemen die ze dragen tasten het insect niet aan maar worden lukraak verspreid door de uitwerpselen op voedsel en plaatsen waar voedsel bereid wordt. Op deze manier wordt de mens ermee geïnfecteerd. Daarnaast kunnen ze ook ziektekiemen verspreiden met hun poten en monddelen. In grotere aantallen kunnen ze ook een onaangename geur verspreiden.
          </p>
          <h2>
            Hoe kom ik er vanaf ?
          </h2>
          <p>
            Kakkerlakken zijn uiterst moeilijk te bestrijden zonder professionele middelen. Een goede hygiene kan een probleem voorkomen, maar wanneer ze er eenmaal zijn is ook dat vaak niet afdoende. Spuitbussen raden we sterk af. Er zullen ongetwijfeld een paar doden vallen, maar het merendeel wordt juist verschillende kanten opgedreven wat een grotere verspreiding tot gevolg heeft. Ook de eitjes bezitten een beschermend omhulsel die ertegen bestand is.
          </p>
          <p>Voor een bestrijding kunt u bij ons terecht voor het maken van een afspraak > 0900-2556677. Er hoeven geen voorzorgsmaatregelen getroffen te worden en tijdens de behandeling kunt u gewoon aanwezig zijn. De methode die wij toepassen is geheel veilig voor kinderen en huisdieren.</p>
        </content>
      </page>

      <page id="kevers">
        
        <pages>
          <page id="broodkever">
            <content>
              <h1>Broodkever ( Stegobium paniceum L. )</h1>
              <p>In werkelijkheid is de broodkever een soort boorkever die zich heeft aangepast aan zetmeelhoudend voedsel. De verwantschap is duidelijk wanneer men naar de kleine ronde gaatjes kijkt. Ze lijken sprekend op houtwormengaatjes in hout. Broodkevers zijn tot in de verste uithoeken van de wereld verspreid geraakt. In oude tijden huisden er al broodkevers in de ruimen van zeeschepen en de oude gewoonte om met scheepsbeschuiten op de tafel te kloppen voor men ze opat, diende er alleen toe de broodkevers eruit te schudden. De wijfjes van de broodkevers leggen hun eitjes direct in het voedsel of in spleten in de directe omgeving ervan. Als de kleine larven na verloop van een paar weken uitkomen, zijn ze nauwelijks een halve mm lang, maar buitengewoon aktief. Ze kunnen het een gehele week zonder voedsel uithouden en zijn zeer goed in staat binnen te dringen in verpakkingen die niet absoluut dicht zijn. Zodra ze iets gevonden hebben wat ze aanstaat, knagen ze zich naar binnen, waar ze zich onmiddellijk zo vol eten, dat ze volkomen hulpeloos zouden zijn als ze er per ongeluk buiten terecht zouden komen. De larven hebben een voorkeur voor vaste droge produkten zoals macaroni, hondenkaken, zaden etc. Ze kunnen echter ook in gedroogde groenten, noten en kruiden leven. In Amerika worden ze ‘drugstore beetles’ genoemd omdat ze ook in allerlei drogisterij-artikelen kunnen voorkomen. De volwassen kevers zijn goede vliegers en daar ze naar het licht toe vliegen, kan men ze vaak in gordijnen, ver van de plaats waar ze zich hebben ontwikkeld aantreffen. De ontwikkeling van ei tot volwassen dier kost bij 22 graden ongeveer 2 tot 3 maanden.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Het is belangrijk om eerst de bron van het probleem op te sporen. Ergens in huis moet zich een produkt bevinden dat besmet is. Dit produkt dient u direct buiten in de afvalcontainer te gooien. Ook overige produkten die een voedselbron kunnen vormen grondig inspecteren op eventuele sporen. Neem het zekere voor het onzekere. Open verpakkingen bij twijfel het liefst weggooien. Omdat zoals gezegd eitjes en larven zich ook in naden en kieren van de directe omgeving kunnen bevinden moet u oppassen dat bij het opstallen van nieuwe produkten dit geheel uitgesloten is om nieuwe besmettingen te voorkomen.</p>
              <p>
                Voor 100% zekerheid kan onze bestrijdingsdeskundige tegen betaling nadat de bron is verwijderd een naden – en kierenbehandeling uitvoeren. Stuurt u hiervoor alstublieft een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
                De bestrijdingsdeskundige neemt dan contact met u op om het plan van aanpak en de kosten te bespreken.
              </p>
            </content>
          </page>
          <page id="getande-graankever">
            <content>
              <h1>Getande Graankever ( Oryzaephilus surinamensis L. )</h1>
              <p>De getande graankever is uit tropische gebieden afkomstig. De naam ‘getande’ duidt erop dat de kever aan beide zijden van het borststuk een paar tanden heeft. Ze kunnen in graanopslagplaatsen en in silo’s leven van graan en allerlei andere soorten voedsel. Ook in huishoudingen kunnen ze zo nu en dan voorkomen. Ze kunnen namelijk in allerhande gedroogde plantaardige produkten leven, meestal in zetmeelhoudende zoals meel, brood en grutterswaren, maar ook in gedroogd fruit en noten. Een getande graankever kan drie jaar oud worden en het wijfje kan gedurende haar leven ca 400 eitjes leggen. Ze hebben een voorkeur voor hoge temperaturen. De ontwikkeling gaat het snelst bij 32 graden. Tussen het leggen van het ei en het uitkomen van het volwassen dier uit de pop verlopen dan 25 dagen. Bij temperaturen onder de 18 graden kunnen ze zich niet voortplanten. De kevers zijn zeer aktief en dringen gemakkelijk allerlei spleten, naden en kieren binnen. Vooral de zojuist uitgekomen larven kunnen zelfs zeer goed gesloten verpakkingen binnendringen.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Het is belangrijk om eerst de bron van het probleem op te sporen. Ergens in huis moet zich een produkt bevinden dat besmet is. Dit produkt dient u direct buiten in de afvalcontainer te gooien. Ook overige produkten die een voedselbron kunnen vormen grondig inspecteren op eventuele sporen. Neem het zekere voor het onzekere. Open verpakkingen bij twijfel het liefst weggooien. Omdat zoals gezegd eitjes en larven zich ook in naden en kieren van de directe omgeving kunnen bevinden moet u oppassen dat bij het opstallen van nieuwe produkten dit geheel uitgesloten is om nieuwe besmettingen te voorkomen.</p>
              <p>
                Voor 100% zekerheid kan onze bestrijdingsdeskundige tegen betaling nadat de bron is verwijderd een naden – en kierenbehandeling uitvoeren. Stuurt u hiervoor alstublieft een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
                De bestrijdingsdeskundige neemt dan contact met u op om het plan van aanpak en de kosten te bespreken.
              </p>
            </content>
          </page>
          <page id="graanklander">
            <content>
              <h1>Graanklander ( Sitophilus granarius L. )</h1>
              <p>Het meest algemene voorraadinsect in graanopslagplaatsen is de graanklander. Hij kan niet vliegen, maar is een onvermoeibare voetganger. Het leggen van de eitjes kost nogal wat werk. Het wijfje knaagt een klein groefje in een graankorrel, legt hierin een ei en plakt het gaatje weer dicht met een afscheidingsprodukt dat dezelfde kleur heeft als het graan. Op deze wijze kan ze slecht twee of drie eitjes per dag leggen, maar omdat ze betrekkelijk lang leven, worden het er uiteindelijk toch nog een paar honderd. Graanklanders hebben een voorkeur voor tarwe, gerst en mais., maar bij gebrek aan beter leggen ze hun eieren ook in andere zetmeelhoudende waren, zoals hondenbrood en macaroni. De kleine larve die in de korrel uitkomt is niet in het bezit van poten waardoor hij de korrel waarin hij is gelegd ook niet kan verlaten. Al naar ze groeien hollen ze de korrel uit. Als ze volwassen zijn is alleen het lege kafje over. In dit omhulsel verpoppen ze zich en een week later verlaat de volgroeide kever de lege graankorrel. Bij 23 graden is voor deze ontwikkeling een maand nodig. Als er graanklanders in een huishouden optreden dan wordt dit meestal veroorzaakt door graanresten of een zak vogelzaad. De kansen voor een massaal optreden in de voorraadkamers is niet groot omdat de levensomstandigheden hier voor graanklanders meestal niet geschikt zijn.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Het is belangrijk om eerst de bron van het probleem op te sporen. Ergens in huis moet zich een produkt bevinden dat besmet is. Dit produkt dient u direct buiten in de afvalcontainer te gooien. Ook overige produkten die een voedselbron kunnen vormen grondig inspecteren op eventuele sporen. Neem het zekere voor het onzekere. Open verpakkingen bij twijfel het liefst weggooien. Omdat zoals gezegd eitjes en larven zich ook in naden en kieren van de directe omgeving kunnen bevinden moet u oppassen dat bij het opstallen van nieuwe produkten dit geheel uitgesloten is om nieuwe besmettingen te voorkomen.</p>
              <p>
                Voor 100% zekerheid kan onze bestrijdingsdeskundige tegen betaling nadat de bron is verwijderd een naden – en kierenbehandeling uitvoeren. Stuurt u hiervoor alstublieft een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
                De bestrijdingsdeskundige neemt dan contact met u op om het plan van aanpak en de kosten te bespreken.
              </p>
            </content>
          </page>
          <page id="meeltor">
            <content>
              <h1>Meeltor ( Tenebrio molitor L. )</h1>
              <p>Meeltorren horen tot de meest bekende soorten omdat hun larven, de meelwormen, veel als voedsel dient voor vogels. Over het algemeen leven ze overal waar graan en meel wordt opgeslagen, maar ze worden ook vaak in vogelnesten aangetroffen, waar ze van het afval van de vogels kunnen leven. De meeste overwinteren als larven, veranderen tegen de zomer in kevers en gaan in het najaar dood. <br/>
                >Vroeger waren meeltorren in bakkerijen, malerijen en op graanzolders bijzonder algemeen, maar vandaag de dag spelen ze als schadelijke dieren nauwelijks meer een rol. De meeltorren die men nu ziet zijn in de meeste gevallen afkomstig uit vogelnesten. Ze vliegen op warme zomeravonden rond en kunnen zo, aangetrokken door het licht, huizen door de openstaande ramen binnen komen. Ze kunnen ook uit vogelnesten die zich in het huis zelf bevinden afkomstig zijn omdat zowel de wormen als de kevers lang kunnen rondkruipen. Gewoonlijk richten ze in woningen geen schade aan en door de lange ontwikkelingsperiode kunnen ze zich ook nooit in keukens vestigen.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Omdat zoals gezegd meeltorren binnenshuis bijna altijd afkomstig zijn van vogelnesten, is de kans groot dat zich ergens een oud vogelnest bevindt. Wanneer deze opgespoord is en verwijderd en er daarna goed gereinigd is hoeft er geen bestrijding plaats te vinden. Neem wel de broedperiode van vogels in acht. Wanneer een vogelnest bewoond is, moet het tijdens deze periode met rust gelaten worden.</p>
              
            </content>
          </page>
          <page id="pelskever">
            <content>
              <h1>Pelskever ( Attagenus pellio L. )</h1>
              <p>Pelskevers zijn gemakkelijk te herkennen omdat ze op beide dekschilden een wit vlekje hebben. In de zomer vliegen de kevers buiten rond waarbij ze bloemen bezoeken en stuifmeel en nectar eten. Natuurlijk kunnen ze hierbij in een huis verdwaald raken. In veel huizen worden ze wel eens gevonden als toevallige gasten. De eitjes worden gewoonlijk in muizen – of vogelnesten gelegd. De larven die een kenmerkend pluimpje haren op de punt van het achterlijf hebben leven van haren, veren en afval. In huis kunnen kevers hun eitjes in wollen stoffen leggen en overal waar maar voedsel voor de larven te vinden is, bijvoorbeeld tussen naden van vloerplanken en panelen waar zich wollen pluisjes kunnen verzamelen. Ook bont en opgezette dieren kunnen worden beschadigd.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Als eerst dienen eventuele oude vogel - , muizen – en wespennesten en dode dieren geruimd te worden. Deze kunnen een bron van besmetting veroorzaken.
                Kleding kan chemisch gereinigd worden of ingevroren gedurende 4 dagen op -20 graden.
                Naden, kieren en vloerkleden kunnen tegen betaling behandeld worden door onze bestrijdingsdeskundige
              <br/>
                Stuur hiervoor een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
              </p>

            </content>
          </page>
          <page id="rijstklander">
            <content>
              <h1>Rijstklander ( Sitophilus oryzae L. )</h1>
              <p>Rijstklanders zijn wat kleiner dan graanklanders en kunnen hiervan worden onderscheiden door de vier roodachtige vlekken op de dekschilden. Hieronder bevinden zich een paar vleugels waarmee ze uitstekend kunnen vliegen. Rijstklanders zijn in tropische en subtropische gebieden berucht als de meest gevreesde voorraadinsecten. Ze worden in ons land vaak ingevoerd en het is heel gewoon dat ze ergens plotseling in een keuken optreden. De broedplaats is in de meeste gevallen een zak rijst. Net zoals de graanklanders leggen ze hun eitjes in kleine groefjes die ze eerst in de korrel hebben uitgeknaagd en de larven leven verscholen in de korrel zelf.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Het is belangrijk om eerst de bron van het probleem op te sporen. Ergens in huis moet zich een produkt bevinden dat besmet is. Dit produkt dient u direct buiten in de afvalcontainer te gooien. Ook overige produkten die een voedselbron kunnen vormen grondig inspecteren op eventuele sporen. Neem het zekere voor het onzekere. Open verpakkingen bij twijfel het liefst weggooien. Omdat zoals gezegd eitjes en larven zich ook in naden en kieren van de directe omgeving kunnen bevinden moet u oppassen dat bij het opstallen van nieuwe produkten dit geheel uitgesloten is om nieuwe besmettingen te voorkomen.
              </p>
              <p>
                Voor 100% zekerheid kan onze bestrijdingsdeskundige tegen betaling nadat de bron is verwijderd een naden – en kierenbehandeling uitvoeren. Stuurt u hiervoor alstublieft een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
                De bestrijdingsdeskundige neemt dan contact met u op om het plan van aanpak en de kosten te bespreken.
              </p>

            </content>
          </page>
          <page id="rijstmeelkever">
            <content>
              <h1>Rijstmeelkever ( Tribolium confusum Jacquelin du Val )</h1>
              <p>Rijstmeelkevers worden voornamelijk in meel – en grutterswaren aangetroffen, maar kunnen verder van zeer gevarieerd voedsel leven zoals bonen, gedroogde vruchten, kruiden en chocolade. Rijstmeelkevers richten voornamelijk schade aan in opslagplaatsen en fabrieken waar zetmeelhoudende produkten worden verwerkt, maar ook in gewone keukens zijn ze niet ongewoon. Aangetast meel krijgt een grijzige kleur en heeft de neiging tot schimmelen. Rijstmeelkevers kunnen zich bijzonder snel voortplanten. Een wijfje kan honderden eitjes leggen en zelfs in zeer goed afgesloten verpakkingen binnendringen. Aan de andere kant hebben ze warmte nodig voor de ontwikkeling. Hun voorkeurstemperatuur is 30 graden. Als de temperatuur beneden de 18 graden komt heeft er geen vermeerdering noch ontwikkeling plaats.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Het is belangrijk om eerst de bron van het probleem op te sporen. Ergens in huis moet zich een produkt bevinden dat besmet is. Dit produkt dient u direct buiten in de afvalcontainer te gooien. Ook overige produkten die een voedselbron kunnen vormen grondig inspecteren op eventuele sporen. Neem het zekere voor het onzekere. Open verpakkingen bij twijfel het liefst weggooien. Omdat zoals gezegd eitjes en larven zich ook in naden en kieren van de directe omgeving kunnen bevinden moet u oppassen dat bij het opstallen van nieuwe produkten dit geheel uitgesloten is om nieuwe besmettingen te voorkomen.
              </p>
              <p>
                Voor 100% zekerheid kan onze bestrijdingsdeskundige tegen betaling nadat de bron is verwijderd een naden – en kierenbehandeling uitvoeren. Stuurt u hiervoor alstublieft een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
                <br/>De bestrijdingsdeskundige neemt dan contact met u op om het plan van aanpak en de kosten te bespreken.
              </p>

            </content>
          </page>
          <page id="spekkever">
            <content>
              <h1>Spekkever ( Dermestes lardarius L. )</h1>
              <p>In vroegere tijden waren de gewone spekkevers in het huishouden zeer gevreesde voorraadinsecten. Ze vraten van de gerookte hammen en worsten die aan de zolders hingen. Tegenwoordig, nu de meeste vleeswaren in de koelkasten worden bewaard of in diepvriezers, spelen ze in de gewone huishouding geen belangrijke rol meer. Toch kunnen ze zich af en toe sterk vermeerderen in gedroogd honden – of kattenvoer. De larven worden ongeveer in een maand volwassen. Daarna verlaten vele datgene waarin ze hebben geleefd om een geschikt plekje te zoeken om te verpoppen. Ze knagen vaak gangen in hout of pleisterwerk, maar ook in allerlei ander materiaal. Indien dit in een pakhuis gebeurt, kunnen ze grote schade aanrichten aan artikelen die anders nooit door insecten worden aangetast. De kevers kunnen uitstekend vliegen. Als ze in huis worden aangetroffen kunnen ze van ver weg gekomen zijn. De broedplaats kan bestaan uit etenswaren, maar omdat de larven ook leven van dierlijk materiaal zoals bont, wol, huiden of opgezette dieren, kan de bron ook vaak hier opgezocht worden. Ook vogelnesten of dode dieren in het dakbeschot kunnen een oorzaak zijn.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Als eerst dienen eventuele oude vogel - , muizen – en wespennesten en dode dieren geruimd te worden. Deze kunnen een bron van besmetting veroorzaken.<br/>
                Kleding kan chemisch gereinigd worden of ingevroren gedurende 4 dagen op -20 graden.<br/>
                Naden, kieren en vloerkleden kunnen tegen betaling behandeld worden door onze bestrijdingsdeskundige.<br/>
                Stuur hiervoor een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
              </p>
          

            </content>
          </page>
          <page id="tapijtkever">
            <content>
              <h1>Tapijtkever ( Anthrenus verbasci L. )</h1>
              <p>Tapijtkevers lijken op kleine lieveheersbeestjes. Ze zijn echter niet glimmend maar bezitten daarentegen een mooie matte tekening, gevormd door een aantal zwarte en roodgele kleine schubjes waarmee ze zijn bedekt. De larven zijn goudbruin behaard. In Engeland worden ze daarom wolbeertjes genoemd. Op het achterlijf bezitten ze een paar bosjes lange haren in de vorm van een kleine speer die ze overeind zetten als ze zich bedreigd voelen. De volwassen kevers zijn vooral in het voorjaar te vinden. Ze zijn vaak op zoek naar bloemen om nectar en stuifmeel te eten. De eitjes worden in vogelnesten, in nesten van andere dieren en ingedroogd aas gelegd, waar de larven voedsel vinden in de vorm van veren, haren en vleesresten. Het zijn algemeen voorkomende dieren en omdat de volwassen kevers uitstekend kunnen vliegen, zijn ze bijna overal aan te treffen. De larven kunnen over grote afstanden rond kruipen. Indien er in een bepaald huis een flink aantal wordt aangetroffen dan kan de broedplaats bijvoorbeeld zijn : mussennesten onder het dak, wollen lappen, stof op ontoegankelijke plekken of een verzameling dode insecten in bijvoorbeeld een spinnenweb. Hoewel ze dus in hun voedselkeuze zeer veelzijdig zijn, zijn de tapijtkevers als ze textiel aanknagen, juist erg kieskeurig. Ze hebben een voorkeur voor schone zuivere wol, zoals van geweven wollen gordijnen of zachte en dure gebreide artikelen.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Als eerst dienen eventuele oude vogel - , muizen – en wespennesten en dode dieren geruimd te worden. Deze kunnen een bron van besmetting veroorzaken.<br/>
                Kleding kan chemisch gereinigd worden of ingevroren gedurende 4 dagen op -20 graden.<br/>
                Naden, kieren en vloerkleden kunnen tegen betaling behandeld worden door onze bestrijdingsdeskundige.<br/>
                Stuur hiervoor een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
              </p>


            </content>
          </page>
        </pages>        
      </page>

      <page id="knaagdieren">
        <content>
          <h1>Knaagdieren</h1>
          <p>
            De knaagdieren omvatten ongeveer een derde van alle nu levende zoogdiersoorten. Ze zijn wereldwijd de grootste groep zoogdieren met meer dan 1500 families. In ons land leven een vijftiental families, waaronder zowel de eekhoorns, hazelmuizen en woelmuizen als de ratten en muizen. Het meest opvallende gemeenschappelijke kenmerk zijn de tanden. Hun constant doorgroeiende snijtanden, de zogenaamde knaagtanden zitten twee bij twee in de onder – en bovenkaak. Van de rest van het gebit zijn ze door een stuk van de kaak waarin geen tanden zitten gescheiden. Het knagen zelf gebeurt in de eerste plaats door de knaagtanden in de onderkaak, terwijl de knaagtanden in de bovenkaak voornamelijk dienen om de kop bij het knagen vast te houden. Door te knagen blijven de tanden op een handelbaar niveau. Wanneer ze niet genoeg knagen zouden de snijtanden rond gaan groeien en de boven – en onderkaak binnengroeien waardoor ze niet meer zouden kunnen eten. De gebogen vorm van de snijtanden verleent ook grote kracht aan de beet. Ratten en muizen kunnen in feite, op voorwaarde dat er houvast is waarop ze kunnen bijten, door alle soorten hout als door zachte metalen zoals aluminium en lood heenkomen.
          </p>
        </content>
        <pages>
          <page id="bruine-en-zwarte-ratten">
            <content>
              <h1>Bruine Rat ( Rattus Norvegicus )</h1>
              <p>
                Bruine Ratten komen overal op aarde voor. Men denkt dat ze afkomstig zijn uit Oost-Azie, vanwaar ze zich deels te voet, deels per schip, hebben verspreid. In europa zijn ze naar verhouding pas laat binnen gekomen. Ze zijn in dit deel van de wereld eigenlijk pas vanaf het begin van de 18e eeuw bekend, waarna ze zich echter snel uitbreidden. Het aanpassingsvermogen van de Bruine Rat is bijzonder groot en de Zwarte Ratten werden al snel verdrongen. Bruine Ratten kunnen in de meest verschillende typen van gebouwen leven, maar zijn toch in de eerste plaats aangewezen op woningen, opslagplaatsen, stallen e.d. waarbij ze een voorkeur voor vochtige plaatsen hebben. In steden houden ze zich vaak in rioolstelsels op. Ze leven hier van het keukenafval dat erdoor wordt weggespoeld en ze bouwen er hun nesten van papier, watten e.d. als ze een min of meer droog plekje kunnen vinden. Als er in een bepaalde buurt een rattenplaag ontstaat gaat het meestal om rioolratten die door een breuk in een leiding naar buiten zijn gekomen. Bruine Ratten zijn alleseters die even graag plantaardig als dierlijk voedsel eten. Soms kunnen ze zelfs als echte roofdieren optreden en bijvoorbeeld eendenpullen en kippenkuikens pakken. In veel gebieden van de wereld moet men er rekening mee houden dat meer dan de helft van alle levensmiddelen door ratten wordt opgegeten. Zo erg is het in ons deel van de wereld niet, maar de verliezen kunnen toch aanzienlijk zijn. Evenals bij huismuizen speelt ook het stuk knagen van emballage en de verontreiniging met urine en uitwerpselen een grote rol. In rattenurine kunnen ziektekiemen voorkomen die een risico vormen voor de gezondheid van mensen en dieren betekenen.
                <br/> Onder goede omstandigheden, bijvoorbeeld in graanopslagplaatsen, krijgen Bruine Ratten het gehele jaar door jongen en ze kunnen bijzonder vruchtbaar zijn. Een rattenpaar en hun nakomelingen kunnen in één jaar tot wel duizend nakomelingen voortbrengen. Bruine ratten leven in groepen waarbinnen alle dieren elkaar herkennen aan de geur. Het zijn schuwe dieren die bij voorkeur ’s nachts aktief zijn. Ze bewegen zich bij hoge uitzondering over open plaatsen, maar normaalgesproken kiezen ze hun weg altijd langs wanden en muren.
              </p>

              <h2>Zwarte Rat ( Rattus rattus )</h2>
              <p>
                Ook de Zwarte Ratten zijn uit Zuid-Oost Azie afkomstig, maar hebben zich over grote delen van de wereld verspreid. Vroeg in de Middeleeuwen kwamen ze ook Europa binnen, waar ze geweldig in aantal toenamen, totdat ze in de 18e eeuw door de Bruine Ratten weer verdreven werden. Het waren de Zwarte Ratten die de beruchte pestepidemieën hebben veroorzaakt, die als de ‘zwarte dood’ in de middeleeuwen in Europa woedden.
                <br/> Regelmatig worden er nog Zwarte Ratten aangetroffen in met name havengebiedenomdat ze nog steeds zonder bedoeling worden ingevoerd door schepen van overzee. Zwarte ratten zijn nog meer dan Bruine Ratten afhankelijk van de mens en meer warmtelievend. In tegenstelling tot Bruine Ratten komen ze hier in midden – en West-Europa nauwelijks in de vrije natuur voor. Zwarte Ratten voelen zich op droge plaatsen beter thuis dan Bruine Ratten en kunnen ook beter springen en klimmen. Het zijn tevens in hoge mate sociaal levende dieren die in groepen leven. Ze zijn niet zo vruchtbaar als bruine ratten en krijgen minder en kleinere worpen. Ook Zwarte Ratten zijn alleseters. Ze hebben echter een voorkeur voor plantaardige kost, vooral granen en zaden.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Bestrijding van ratten is niet zo eenvoudig als velen denken. Het zijn intelligente dieren, ze zijn goed in het herkennen van gevaar, uitstekende klimmers en springers en hebben maar enkele centimeters nodig om ergens naar binnen te kunnen kruipen. Met hun scherpe tanden knagen ze zich ook door vele materialen heen.
                <br/> Wanneer ze een voor hen geschikte leefomgeving hebben gevonden, zullen ze zich gauw voortplanten en laten ze zich niet zo makkelijk meer wegjagen. Er zijn vele produkten op de markt verkrijgbaar, maar deze zijn vaak alleen geschikt om een eventueel probleem te voorkomen, dus niet te bestrijden. Bouwtechnische maatregelen, evenals een goede hygiene is erg belangrijk, maar ook hiervoor geldt hetzelfde. Wanneer ze er eenmaal zijn is het vaak niet meer afdoende en een verkeerde aanpak kan soms zelfs het probleem verergeren of verplaatsen op plekken waar het nog minder gewenst is.
                <br/> Voor een effectieve bestrijding is vaak een combinatie van de juiste maatregelen op het juiste moment en de juiste plek nodig.
              </p>

              <p>
                Neemt u hiervoor alstublieft contact op met ons meldpunt voor het maken van een afspraak met onze bestrijdingsdeskundige > 0900-2556677
                <br/>  De kosten zijn afhankelijk van de maatregelen die getroffen moeten worden.
              </p>
              
            </content>
          </page>
          <page id="huis-en-bosmuizen">
            <content>
              <h1>Huismuis ( Mus musculus )</h1>
              <p>
                Oorspronkelijk zijn de Huismuizen waarschijnlijk uit Zuid-West Azie afkomstig.
               <br/> Hiervandaan zijn ze met behulp van de mens over de gehele wereld verspreid geraakt. Ze beschikken over een ongelooflijk aanpassingsvermogen en ze komen nu dan ook overal voor waar mensen leven. Hier te lande zijn huismuizen voornamelijk op gebouwen aangewezen. Een enkele leeft ’s zomers vrij in het veld, maar zodra de herfst weer komt trekken ze toch het liefst onze huizen weer binnen. In gebouwen en huizen  vestigen Huismuizen zich overal waar voedsel en nestmateriaal te vinden is. Ze leven hoofdzakelijk op zolders, onder vloeren, in spouwmuren en hiervandaan knagen ze zich door houtwerk heen naar provisiekasten en andere plaatsen waar ze voedsel kunnen vinden. Het nest, dat in de regel uit een ongeordend hoopje willekeurig materiaal bestaat wordt op een verborgen plekje gemaakt. Onder gunstige omstandigheden kunnen Huismuizen het gehele jaar jongen krijgen tot wel 10 worpen per jaar. Iedere worp bestaat uit 5-6 jongen. Huismuizen zijn alleseters. Het liefst eten ze graanprodukten, maar wanneer dit niet voorhanden is, kunnen ze zelfs teren op bijvoorbeeld zeep, stearine of zelfs kit. Een volwassen muis heeft circa 3 gram vast voedsel per dag nodig. Zolang het voedsel voor meer dan 15 procent uit water bestaat, hoeven huismuizen geen water te drinken.
               <br/> Naast het feit dat ze met hun knaaggedrag dingen vernielen, bestaat de grootste schade zonder twijfel uit de verontreinigingen van goederen door hun urine en uitwerpselen. Hiermee kunnen ze in zeldzame gevallen salmonella veroorzaken of het Hanta-virus overbrengen, welke overigens voor de mens niet direct schadelijk is.
               <br/> Het zou natuurlijk het beste zijn dat men kon voorkomen dat muizen bepaalde gebouwen binnendringen, maar zelfs het meest solide huis heeft zijn zwakke punten die soms moeilijk zijn op te sporen en te verbeteren. Bij overlast binnenshuis zijn veel mensen geneigd aan valletjes of gif te denken, maar met name in stedelijk gebied komt er steeds vaker verminderde gevoeligheid of zelfs resistentie voor bij muizen en worden ze bovendien steeds slimmer in het herkennen van gevaar. Dit heeft tot gevolg dat een muizenprobleem vaak alleen opgelost kan worden met behulp van een deskundig iemand.
              </p>

              <h2>Bosmuis ( Apodemus sylvaticus )</h2>
              <p>
                Van beide soorten, de gewone bosmuis en de grote bosmuis, leven vrijwel alle exemplaren het gehele jaar in de vrije natuur. Ze hebben veel minder de neiging dan huismuizen om gebouwen binnen te dringen omdat ze leven van voedselvoorraden die vaak buiten voorhanden zijn, meestal in bosrijke omgevingen. Ze leven daar van allerlei zaden. Ze zijn verzot op noten en amandelen. Indien ze fruitkisten kunnen binnendringen, dan kunnen ze hierin grote schade aanrichten omdat ze de vruchten kapot knagen om bij de pitten terecht te kunnen komen. Afgezien van het bos, leven bosmuizen ook regelmatig in parken of tuinen.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Bestrijding van muizen is niet zo eenvoudig als velen denken. Het zijn intelligente dieren, ze zijn goed in het herkennen van gevaar, uitstekende klimmers en springers en hebben maar enkele millimeters nodig om ergens naar binnen te kunnen kruipen. Met hun scherpe tanden knagen ze zich ook door vele materialen heen.
                <br/> Wanneer ze een voor hen geschikte leefomgeving hebben gevonden, zullen ze zich gauw voortplanten en laten ze zich niet zo makkelijk meer wegjagen. Er zijn vele produkten op de markt verkrijgbaar, maar deze zijn vaak alleen geschikt om een eventueel probleem te voorkomen, dus niet te bestrijden. Bouwtechnische maatregelen, evenals een goede hygiene is erg belangrijk, maar ook hiervoor geldt hetzelfde. Wanneer ze er eenmaal zijn is het vaak niet meer afdoende en een verkeerde aanpak kan soms zelfs het probleem verergeren of verplaatsen op plekken waar het nog minder gewenst is.
                <br/> Voor een effectieve bestrijding is vaak een combinatie van de juiste maatregelen op het juiste moment en de juiste plek nodig.
              </p>

              <p>
                Neemt u hiervoor alstublieft contact op met ons meldpunt voor het maken van een afspraak met onze bestrijdingsdeskundige > 0900-2556677
                <br/> De kosten zijn afhankelijk van de maatregelen die getroffen moeten worden.
              </p>

            </content>
          </page>
        </pages>
      </page>

      <page id="mieren">
        <content>
          <h1>
            Zwartbruine Wegmier ( Lasius niger L. )
          </h1>
          <p>De mierensoort die men het meest op terrassen en binnenshuis aantreft is de Zwartbruine Wegmier. Je zou het niet snel zeggen maar ze stammen van dezelfde familie af als de wespen. Wanneer je de levenswijze beter bestudeert zie je ook dat ze dezelfde sociale structuur hanteren als wespen. Ze leven in zogenaamde staten. De koninginnen die de eitjes produceren, de werksters die zorgen voor de larven, de bouw van het nest en de zoektocht naar voedsel en de mannetjes die eigenlijk alleen als doel hebben de jonge koninginnen te bevruchten. Deze mieren leven bijna altijd ondergronds, liefst onder een steen of tegel of vaak onder een huis zelf. De huizen die direct op de grond worden gefundeerd, blijken vanuit het mierenstandpunt gezien, voor hen bijzonder geschikt. Na jaren hard werken en gangen graven weten ze op den duur de isolatielagen binnen te dringen en zo hun weg naar binnen te vinden. Wanneer dit bereikt is weten de werksters al gauw de weg te vinden naar enige vorm van zoetigheid die meestal in de keuken te vinden is. Zodra een werkster iets lekkers gevonden heeft zal ze het niet alleen nuttigen, maar communiceert ze dat ook met haar collega’s door met haar antennes op de ander te tikken. Bovendien laat de gelukkige vindster een reukspoor achter die vervolgens hele karavanen andere mieren naar de voedselbron leidt. Ook al is de voedselbron reeds verwijderd, werksters leggen grote afstanden af en zullen in de meeste gevallen wel weer wat anders vinden. Dit kan in sommige huishoudens nogal tot frustraties leiden.</p>

          <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
          <p>Via sociale kringen en internet wordt veel over en weer geadviseerd over huis, tuin en keukenmiddeltjes die een oplossing zouden kunnen bieden en er zijn in diverse winkels lokaasdoosjes verkrijgbaar welke nog weleens kunnen werken. De praktijk leert echter dat wanneer hele kolonies met de jaren mee kans hebben gezien om te overleven tussen de betrekkelijk warme wanden en vloeren, dat het vaak een gevecht tegen de bierkaai lijkt te zijn. In dat geval rest er vaak alleen nog een bestrijding met een daarvoor professioneel middel.</p>
          <p>Voor een bestrijding kunt u bij ons terecht voor het maken van een afspraak > 0900-2556677. Er hoeven geen voorzorgsmaatregelen getroffen te worden en tijdens de behandeling kunt u gewoon aanwezig zijn. De methode die wij toepassen is geheel veilig voor kinderen en huisdieren.</p>
        </content>
      </page>

      <page id="motten">
        <pages>
          <page id="kleermot">
            <content>
              <h1>Kleermot ( Tineola bisselliella Hummel )</h1>
              <p>
                Kleermotten behoren niet tot onze oorspronkelijke fauna. Ze zijn uit warmere gebieden afkomstig en pas aan het einde van de 18e eeuw toen kachels algemeen in gebruik kwamen, konden ze het in onze woningen en gebouwen volhouden. Ze leven hier dan ook niet in de vrije natuur. Ze komen dus ook niet onze ramen binnenvliegen. Vliegen kunnen ze zelfs niet goed en de wijfjes zelfs heel slecht. Kleermotten kunnen ruim 100 eitjes leggen. Die zal men niet gauw vinden, omdat ze bijzonder klein zijn, wittig en veelal weggestopt in vouwen of tussen de haren van tapijten en bont. De larven komen na enkele dagen uit en ze beginnen direct met het spinnen van een buisvormig omhulsel dat ze tegen uitdroging moet beschermen. Dit buisje wordt met afgeknaagde deeltjes van het materiaal waarin ze leven en met uitwerpselen bekleed.  Deze laatste hebben dezelfde kleur als het voedsel en zijn bolrond. Hierdoor worden ze vaak voor motten-eitjes aangezien. De ontwikkeling van ei tot volwassen mot kan uiteenlopen van één maand tot een jaar, afhankelijk van de temperatuur, de vochtigheid en de kwaliteit van het voedsel. Ze groeien het snelst bij 25 graden. In verwarmde kamers dient men met vier generaties rekening te houden.
              <br/>  Motten leven van de hoornstof Keratine. Dit eiwit bevindt zich in wol, bont en veren en is bijzonder moeilijk verteerbaar. Toch stellen de bijzondere voorzieningen in hun darmkanaal ze in staat om de speciale zwavelverbindingen hierin af te breken. Ze eten echter ook graag meel, vlees en dode insecten. Sinds de vijftigerjaren loopt het aantal kleermotten door verschillende oorzaken snel terug. De belangrijkste is wel dat er enkele zeer effectieve impregneermiddelen op de markt zijn gekomen. Het sterk toegenomen gebruik van synthetische stoffen en het feit dat men het niet meer zo nodig vindt om kisten en laden vol met wollen kleren te bewaren, heeft zonder twijfel ook aan de teruggang van de kleermot bijgedragen. Stofzuigers en het voortdurend droger wordende klimaat binnenshuis hebben eveneens hun levenskansen verminderd.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Preventieve maatregelen zijn onder anderen het goed schoon houden van kleding, regelmatig luchten en in de zomer de kleding het liefst zoveel mogelijk buiten hangen. Kleding in kasten goed uit elkaar hangen. Ook zorgen voor voldoende ventilatie. Vochtig geworden materialen die niet meer gebruikt worden niet langdurig laten liggen in kelders en vlieringen en dergelijke.</p>
              <p>
                Indien er al een besmetting plaats heeft gevonden kan de kleding chemisch gereinigd worden of ingevroren worden gedurende 4 dagen op -20 graden.
              <br/>  Naden, kieren en vloerkleden kunnen tegen betaling behandeld worden door onze bestrijdingsdeskundige.
              <br/>  Stuur hiervoor een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
              <br/> De kosten zijn afhankelijk van de behandeling.
              </p>
            </content>
          </page>
          <page id="voorraadmot">
            <content>
              <h1>Meelmot ( Ephestia kuhniella Zeller )</h1>
              <p>
                Meelmotten zijn zonder twijfel uit India afkomstig. In Europa zijn ze voor de eerste keer aangetroffen in een partij Amerikaanse tarwe in 1877. Vandaag de dag zijn er niet veel fabrieken die meel of grutterswaren verwerken of fabriceren, die niet met bepaalde tussenpozen met meelmotten besmet raken en ook in het gewone huishouden zijn ze vaak lastig. De volwassen motten vliegen in de schemering rond en de wijfjes leggen hun eieren tot 300 toe los in het meel. Als de larven uit de eitjes komen, beginnen ze te eten. Ze laten een gesponnen kleverige zijdeachtige draad achter, waardoor het meel in grote trossen samen gaat hangen. Tegelijkertijd kleurt het zich grijsbruin van de uitwerpselen en krijgt het een onaangenaam luchtje. De volwassen larven zoeken de oppervlakte op of verlaten eenvoudig het meel waarin ze hebben geleefd. Ze kruipen dan in de betrokken ruimte rond op zoek naar een spleet in het houtwerk. Of een dergelijk plekje waar ze rustig en gemakkelijk kunnen verpoppen. Deze poppen zijn in een tamelijk dikke, zijdeachtige cocon ingesponnen. De volwassen meelmotten komen na verloop van 2 a 3 weken uit hun schuilplaatsen tevoorschijn.
                <br/> De larven van meelmotten hebben een voorkeur voor tarwemeel. Andere meelsoorten, granen, zaden, en pasta worden echter ook gegeten. Zelfs gedroogde vruchten, cacao, noten en amandelen worden aangetast.
              </p>

              <h2>Cacaomot ( Ephestia elutella Hubner )</h2>
              <p>
                Cacaomotten zijn nauw aan Meelmotten verwant, maar hun smaak gaat meer in de richting van noten, amandelen, cacaobonen en gedroogde vruchten. Ze vormen daardoor een groot probleem in de chocolade-industrie. De motten komen vrijwel altijd met de ruwe grondstoffen een fabriek binnen. Verder kunnen restanten onder planken en op schappen, oude emballage en oude partijen ruwe grondstoffen broedplaatsen vormen die de infectie aan de gang houden. Als er eenmaal motten in een fabriek aanwezig zijn, dan blijft het risico bestaan dat er eitjes in de afgewerkte producten worden gelegd, zodat men problemen krijgt met ‘wormpjes’ in de chocolade.
               <br/>  De larven zijn niet in staat om hermetisch gesloten verpakkingen binnen te dringen, maar alks er ook maar het kleinste spleetje aanwezig is, bijvoorbeeld bij vouwen, dan zullen de wijfjesmotten er hun eitjes leggen en zullen de pas uitgekomen larven, aangelokt door de geur naar binnen dringen. Indien men een rondfladderende Cacaomot in zijn eigen huishouding ontdekt of een op een muur rondkruipende larve, dan zijn die in verreweg de meeste gevallen afkomstig uit een pak rozijnen, noten of amandelen die men te lang heeft laten staan.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Aangetaste produkten snel verwerken of weggooien is de beste bestrijding. De plaats of opslagruimte waar deze produkten gestaan hebben goed reinigen.
              <br/>  Let ook op droogbloemenstukjes. Vaak zijn hierin noten verwerkt die aantrekkelijk zijn voor motten. Ook kan het zijn dat door het aanslepen van noten door bijvoorbeeld muizen een aantasting door motten ontstaat.
              </p>
              <p>
                Naden en kieren kunnen tegen betaling behandeld worden door onze bestrijdingsdeskundige.
                Stuur hiervoor een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
                De kosten zijn afhankelijk van de behandeling.
              </p>
            </content>
          </page>
        </pages>
      </page>

      <page id="parasiterende-insecten">
        <pages>
          <page id="bedwants">
            <content>
              <h1>Bedwants</h1>
              <p>
                In tegenstelling tot de meeste andere wantsen zijn bedwantsen (ook wel wantluizen genoemd)
               <br/> Vleugelloos. Indien ze zich niet zojuist met bloed hebben volgezogen, is het lichaam papierdun en roodbruin gekleurd. Bedwantsen hebben zich voor zover dat bekend is, in de voorhistorische tijden in Azie ontwikkeld en zijn daarna de mens naar alle warme streken van de aarde gevolgd. In het Middellandse Zee gebied waren ze reeds in de oudste tijden bekend en verafschuwd. Omdat ze alleen gedijen in warme droge gebieden, drongen bedwantsen ons deel van de wereld pas binnen toen wij ze goedverwarmde woningen konden aanbieden. In Nederland verschenen ze in de 17e eeuw en als tegenprestatie werden ze snel zeer algemeen. Inmiddels zijn ze weer vrij zeldzaam geworden, wat te danken is aan de controle van inboedels bij verhuizingen en door de toepassing van synthetische insecticiden. Bedwantsen zoeken hun bloeddonors uitsluitend op wanneer ze hongerig zijn. Tussen de maaltijden in zitten ze goed verscholen in geschikte schuilplekken in de nabijheid van het bed. Gebruikelijke schuilplekken zijn naden en kieren in houtwerk, houtverbindingen, onder tapijten, achter platen en behang, stekkerdozen etc. Als de bedwantsen hongerig worden komen ze uit hun schuilplaatsen tevoorschijn en gaan op zoek naar bloed. Hun zintuigen zijn niet geschikt voor waarnemingen op grote afstand, maar binnen een afstand van 5-10 cm worden ze geleid door de warmteuitstraling van hun slachtoffer. Bedwantsen kunnen tegen een muur op lopen en ook met hun rug omlaag langs een ruw plafond. Dat gaat ze echter niet zo goed af waardoor ze vaak omlaag vallen. Hierdoor ontstond het verhaal over de ‘slimme’ bedwantsen die nadat ze hadden ontdekt dat hun slachtoffer de poten van zijn bed in schaaltjes water had gezet de muur opliepen en langs het plafond tot ze zich van bovenaf op de arme kerel op het bed konden laten vallen. Zo slim zijn bedwantsen gelukkig niet. Een volwassen bedwants kan in de loop van 10 minuten 7 maal zijn eigen gewicht aan bloed opzuigen. Dan waggelen ze volkomen volgegeten terug naar hun schuilplaatsen waar ze hun maaltijden verteren, paren en eieren leggen tot ze opnieuw hongerig worden. De eieren worden op de schuilplaatsen gelegd waar ze op de ondergrond worden vastgekleefd.
               <br/> Jonge bedwantsen lijken op kleine uitvoeringen van de volwassenen. Ze vervellen 5 maal in de loop van hun ontwikkeling en hebben tussen iedere vervelling een bloedmaaltijd nodig.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Bedwantsen zijn hardnekkige beestjes die zeer moeilijk te bestrijden zijn. Het probleem zit hem vaak in het opsporen ervan. Ze zitten op de meest onmogelijke plekken verscholen en kunnen tot wel weken lang stil zitten in hun schuilplaats. Er komen wel steeds meer produkten op de markt waarmee ze te detecteren zijn. Zo is er de ‘Bedbug dome’, een apparaatje met een hitte-element die middels stroomvoorziening de bedwantsen aantrekt. Zodra de bedwants in het apparaat komt, komt hij vast te zitten op het lijmlaagje die erin zit.
               <br/> Het is geen optimaal bestrijdingsmiddel, maar het functioneert goed ter monitoring.
               <br/> Ook zijn er sinds kort matrashoezen die bedwantsen kunnen afvangen.
              </p>
              <p>
                Voor een effectieve bestrijding dienen alle naden en kieren behandeld te worden in de ruimte waar de bedwantsen aktief zijn. Voor een afspraak hiervoor kunt u een email met uw postcode en telefoonnummer sturen naar info@meldpuntongedierte.nl
               <br/> Onze bestrijdingsdeskunde neemt dan contact met u op voor een plan van aanpak en de voorzorgsmaatregelen die getroffen moeten worden. Ook de kosten worden besproken.
              </p>
            </content>
          </page>

          <page id="luizen">
            <content>
              <h1>Luizen</h1>
              <p>
                De diersoorten die bij deze kleine insectengroep horen zijn op vele manieren aan hun parasiterende levenswijze aangepast. Ze zijn vleugelloos, de ogen zijn sterk gereduceerd en de monddelen zijn zo gebouwd dat ze ermee bijten en zuigen kunnen. De huid van luizen is leerachtig en grijzig. Het achterlijf kan, als ze zich met bloed volzuigen sterk opzwellen. De poten eindigen in haken waarmee ze zich aan haren kunnen vastgrijpen. Luizen leven uitsluitend van bloed en omdat ze om in goede conditie te blijven verschillende maaltijden per dag nodig hebben, kunnen ze slechts enkele dagen zonder hun gastheer in leven blijven. Een werkelijk hongerige luis kan zo gulzig zijn, dat hij als hij weer de kans krijgt om te eten, hiermee doorgaat totdat hij praktisch uit elkaar springt. Luizen zijn geheel afhankelijk van het speciale klimaat dat aan de oppervlakte van de huid heerst. Verandert de temperatuur bijvoorbeeld omdat de gastheer hoge koorts krijgt, dan vertrekken ze. Lange tijd  beschouwde men het als een bijzonder ernstig teken als luizen iemand verlieten. Ook gestorven en afgekoelde personen worden snel verlaten, waardoor de kans op besmettingen en epidemieen wordt vergroot.
               <br/> Een wijfjesluis legt gedurende de maand dat ze leeft, ongeveer 10 eitjes per dag. Deze witgele betrekkelijk grote eitjes worden zo vastgekit, dat ze praktisch niet zijn te verwijderen.. Na ruim een week is het luizenjong zover ontwikkeld dat het het eitje kan verlaten. Het pompt zich vol met lucht, wipt het dekseltje van de eischaal af en kruipt eruit. De zojuist uitgekomen luis begint direct te eten en is na nauwelijks acht dagen zo ontwikkeld dat hij of zij kan paren en eitjes leggen. Het mag duidelijk zijn dat een luizenbevolking die met rust wordt gelaten in zeer korte tijd bijzonder talrijk kan worden. Luizen zijn een allesbehalve nieuw probleem. De meeste zoogdieren hebben ieder hun speciale luizensoort en zonder twijfel hebben ook onze op apen lijkende voorvaderen zich al lopen krabben. Het is waarschijnlijk, dat de luizen die wij, toen de mensen zich ontwikkelden van hen hebben geerft, nauw verwant zijn of zelfs tot dezelfde soort behoren als de luizen waarmee wij vandaag de dag mee zijn behept. Gedurende lange tijd hebben de mensen luizen beschouwd als iets wat je nu eenmaal hebt. Het elkaar luizen vormde een belangrijk onderdeel van de gezelligheid in de familie.
              </p>

              <p>3 soorten luizen hebben zich aan de mens aangepast : Kleerluizen, hoofdluizen en schaamluizen.</p>

              <h2>Kleerluis ( Pediculus humanis corporis Deg. )</h2>
              <p>Kleerluizen worden uitsluitend op het lichaam en in kleren aangetroffen. Hun eitjes leggen ze in zomen en dergelijke beschutte plekjes. Ze zijn wat meer gehard dan hoofdluizen en kunnen bij 23 graden meer dan 4 dagen zonder bloed in leven blijven. De beste levensvoorwaarden voor kleerluizen vindt men binnen groepen mensen die gedwongen worden onder primitieve omstandigheden dicht opeen te leven. Ze kunnen zich niet handhaven bij mensen die een redelijke hygiene nastreven en hun kleren verwisselen en wassen. Kleerluizen kunnen gevaarlijke ziekten zoals vlektyphus overbrengen, wat bij catastrofale toestanden zeer gevaarlijke consequenties kan hebben. Anne Frank is een bekend voorbeeld waarbij dit waarschijnlijk de doodsoorzaak geweest is in het concentratiekamp waar ze haar laatste dagen verbleef. In vredestijd is voor de Nederlandse bevolking, omdat deze ziekte hier niet voorkomt, alleen het onbehagen en de jeuk die met luizenbeten gepaard gaan van betekenis.</p>
             
              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Kleerluis is te bestrijden door kleding te wassen bij een temperatuur van 60 graden of hoger. Kleding kan ook gestoomd of verhit worden in lucht van minimaal 70 graden. Daarnaast is een dagelijkse verschoning van kleding en beddengoed belangrijk alsook een goede hygiene en verzorging van het lichaam.</p>

              <h2>Hoofdluis ( Pediculus humanis capitis Deg. )</h2>
              <p>Vlakbij de hoofdhuis kitten de hoofdluizen hun eitjes vast aan de hoofdharen. De eitjes zijn verbijsterend taai en zitten zo vast dat ze alleen met veel moeite verwijderd kunnen worden met behulp van een dichte luizenkam. Als men voor de eerste keer besmet wordt is het niet mogelijk ze door herhaald wassen van het haar weer uit te roeien. De lege eischalen blijven zitten en groeien met de haren mee omhoog. Met een loep zijn ze van de nog niet uitgekomen eitjes te onderscheiden doordat ze doorzichtiger zijn en het topje ontbreekt. Zoals gezegd moeten luizen enkele malen per dag bloed zuigen en een hoofdluis kan bij normale kamertemperatuur, als hij zich niet op een mens bevindt, nauwelijks twee dagen in leven blijven. Hoofdluizen brengen geen besmettelijke ziekten over.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Hoofdluizen zijn te bestrijden door de haren te behandelen met speciale middelen die bij apotheken verkrijgbaar zijn. Omdat deze middelen de eitjes normaliter niet doden, moet deze behandeling enkele keren met drie tot vier dagen tussentijd worden herhaald.</p>

              <h2>Schaamluis ( Phthiris pubis L. )</h2>
              <p>
                Een schaamluis is vrijwel even lang als breed. De haken zijn bijzonder goed ontwikkeld waardoor ze er, mede door de vorm van hun lichaam, als krabben uitzien. Ze leven bij voorkeur tussen de haren op het lichaam, met name in de beharing rond de geslachtsorganen.
               <br/> De grote haken zijn bijzonder geschikt om zich aan de stevige haren vast te houden en de brede kop past ook uitstekend tussen de meer verspreid groeiende haren op het achterlijf. Schaamluizen kunnen ook onder de oksels voorkomen, in de baard en soms zelfs tussen de wimpers en in de wenkbrauwen. Ieder wijfje legt ongeveer 25 eitjes die stuk voor stuk aan een haar worden vastgekleefd. De ontwikkeling van ei tot volwassen dier neemt ongeveer 3 weken in beslag. Schaamluizen zitten meestal stil. Hebben ze een geschikt plekje gevonden, dan grijpen ze zich met hun haken vast aan de haren van hun gastheer, boren de monddelen door de huid en zuigen eigenlijk voortdurend, slechts door korte pauzes onderbroken, bloed. Door deze geweldige eetlust zijn ze binnen één dag dood als ze van hun gastheer worden verwijderd.
               <br/> Er bestaat geen twijfel aan dat schaamluizen vooral door seksuele contacten van de ene mens op de andere worden overgebracht. Toch zijn er ook andere manieren van verspreiding mogelijk, bijvoorbeeld afgekrabte haren waaraan zich schaamluizen hebben vastgeklampt.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Ook hiervoor kunt u bij de apotheek terecht voor de juiste middelen. Ook is het verstandig een arts of gezondheidsdienst te raadplegen.</p>

            </content>
          </page>

          <page id="Mijten">
            <content>
              <h1>Mijten</h1>
              <p>
                Er bestaan duizenden soorten mijten op onze planeet, maar ze verschillen sterk van elkaar in lichaamsvorm en leefwijze. Bijna alle mijten zijn minder dan 1 mm groot en dus met het blote oog nauwelijks waar te nemen.
              <br/> Er zijn 3 soorten mijten waarbij het van belang is er dieper op in te gaan:
              </p>

              <h2>Huisstofmijt ( Dermatophagoides pteronyssinus Trouessart )</h2>
              <p>Op zichzelf zijn huisstofmijten volkomen onschuldig omdat ze van de huidschilfertjes leven die voortdurend van ons af vallen. Omdat deze mijten behoefte hebben aan een tamelijk hoge luchtvochtigheid en temperatuur leven zij bij voorkeur in bedden. Merkwaardig genoeg heeft men de aanwezigheid van deze mijten helemaal nog niet zo lang geleden ontdekt. Deze ontdekking werd in verband met een onderzoek naar de oorzaken van astma gedaan. Men wist reeds lang dat bepaalde patiënten hevig op huisstof reageerden zonder dat het duidelijk was welk bestanddeel van dit stof de aanvallen veroorzaakte. Men heeft nu kunnen aantonen dat huisstofmijten en een paar nauw verwante mijtengeslachten overal voorkomen waar mensen leven. Stof met huisstofmijten bleek een zeer sterke uitwerking op overgevoelige patiënten te hebben. Niet alleen de mijten zelf, maar ook de door hen afgestoten huidjes en hun uitwerpselen veroorzaken de symptomen. Omdat deze bij het opmaken van de bedden en bij het vegen gemakkelijk in de lucht worden opgewerveld, worden ze zeer gemakkelijk ingeademd. Afgezien van bepaalde spuitmiddelen is bewezen dat vaak en grondig stofzuigen van matrassen de beste manier is om huisstofmijten kwijt te raken. Overigens zijn ze voor verreweg de meeste mensen volkomen onschadelijk.</p>
              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Probeer de luchtvochtigheid zo laag mogelijk te houden, lager dan 50%. Dus goed ventileren en andere oorzaken van een hoge luchtvochtigheid zoals lekkages of regendoorslag weg te nemen. Zorg ook voor weinig huisstof. Dus goed en grondig stofzuigen, een goede hygiene betrachten en zorgen voor een zo min mogelijke stoffige meubilering in iedere ruimte binnenshuis.</p>
              <p>Bij de apotheek is de Acarex-test verkrijgbaar. Hiermee kan vastgesteld worden waar zich de grootste huisstofmijten-concentratie bevindt en of behalve bovengenoemde maatregelen nog andere maatregelen genomen moeten worden.</p>
              <p>Ook kan men een schoonmaakmiddel met benzylbenzonaat als acaride toepassen. Ook dit is verkrijgbaar bij de apotheek. Let wel op dat u of anderen in de betreffende ruimten niet overgevoelig zijn voor deze chemicalieen.</p>

              <h2>Schurftmijt ( Sarcoptes scabiei )</h2>
              <p>Schurftmijten leven in de huid zelf. Ze graven als mollen gangen in de hoornlaag van de opperhuid. De kleine mijten die nauwelijks 0,3 mm zijn, worden zelf zelden opgemerkt. De roodkleuring en eczeemachtige veranderingen, die deze graverijen veroorzaken, wekken achterdocht. De eitjes worden in de gangen gelegd en de ontwikkeling tot volwassen mijt duurt twee weken. De besmetting vindt meestal door overdracht van drachtige wijfjes bij direct contact tussen mensen plaats. De huidaandoening die veroorzaakt wordt door deze mijten wordt schurft genoemd. Omdat de overdracht vaak door seksueel contact plaatsvindt wordt het ook als een seksueel overdraagbare aandoening gezien. Daarnaast kunnen ook kleding en beddengoed de besmetting overdragen. De allergische reactie die ontstaat uit zich vaak in rode bultjes die met name ’s nachts voor hevige jeuk kunnen zorgen.</p>
              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Er zijn diverse producten die het probleem kunnen verhelpen. Raadpleeg hiervoor uw huisarts</p>

              <h2>Vogelmijt ( Dermanyssus gallinae Deg. )</h2>
              <p>Als vogelmijten zich vol hebben gezogen met bloed, zijn ze mooi rood gekleurd. Nadat het bloed is verteerd worden ze wat kleiner en krijgen ze een zwarte grijzige kleur. Als ze lange tijd hebben gevast worden ze bijna wit. Vogelmijten leven meestal in kippen – en duivenhokken waar ze overdag in spleetjes en kieren zitten weggekropen. ’s Nachts komen ze tevoorschijn om bloed te zuigen. In de schuilplaatsen worden door de wijfjes tot 10 eitjes per keer afgezet. Ze kunnen dat verschillende malen achtereen doen, maar dan moeten ze tussen elk legsel bloed kunnen zuigen. ’S Zomers is voor de ontwikkeling van ei tot volwassen mijt 8-10 dagen nodig. Volwassen mijten kunnen overigens vier tot vijf maanden zonder bloed in leven blijven. Als men binnenshuis vogelmijten aantreft zijn die altijd van vogels afkomstig. Meestal blijkt zich dan een vogelnest in huis te bevinden. Zolang dit nest bewoond is merkt men meestal weinig van de aanwezigheid omdat hun belangstelling naar de vogels uitgaat. Echter, wanneer de jonge vogels zijn uitgevlogen, beginnen de hongerige mijten weg te trekken en kunnen ze het huis binnendringen. De beet kan jeuk veroorzaken en omdat ze vaak in grote aantallen optreden kunnen ze erg vervelend worden.</p>
              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Men dient in de eerste plaats het geïnfecteerde vogelnest te verwijderen. Vervolgens kan een bestrijding plaatsvinden. Let wel op de broedperiode van vogels. Tijdens deze periode dienen bewoonde nesten met rust gelaten te worden.
              </p>
              <p>
                Na het verwijderen van het nest kan een bestrijding uitgevoerd worden. Voor het maken van een afspraak stuurt u een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
               <br/>  De bestrijdingsdeskundige zal contact met u opnemen om een plan van aanpak te bespreken.
               <br/> Ook de kosten voor de behandeling worden besproken.
              </p>              
            </content>
          </page>

          <page id="muggen">
            <content>
              <h1>Gewone Steekmug ( Culex pipiens L. )</h1>
              <p>
                We kennen ze allemaal. De stoorzender die alsof ze het erom doen ook daadwerkelijk gaan storen, wanneer je het voor je gevoel het minst kan gebruiken. Is het de steek niet die tot overlast zorgt, dan is het wel het gezoem die ons gek maakt ’s nachts of tijdens de avondschemering.
               <br/> We hebben met name te maken met de steekmug. Steekmuggen leven, afgezien van de soorten die in het najaar naar binnen komen om te overwinteren, voornamelijk buitenshuis.
               <br/> Slaapt men echter ’s zomers met open ramen, dan wordt men vaak door hen lastig gevallen.
               <br/> Wijfjes dienen tenminste één bloedmaaltijd genomen te hebben alvorens ze eitjes kunnen leggen. Nadat ze hebben gepaard beginnen ze naar een dier of mens te zoeken. Dit gebeurt meestal in de avonduren of de vroege ochtend met name wanneer de lucht vochtig is en het windstil is. Verder brengen ze de dag in lage vegetaties rustig door. Indien wijfjes de gelegenheid hebben gehad om bloed te zuigen, ontwikkelen de eitjes zich meteen en zoeken de wijfjes een geschikte plaats om ze te leggen. Dit gebeurt op vochtige lage plekken of op het wateroppervlak. Alle steekmuggen brengen hun larve – en popstadium in het water door.
               <br/> Sommige soorten leggen hun eitjes bij voorkeur in plassen en greppels in bossen die alleen in het voorjaar water bevatten en ’s zomers uitdrogen. Er is slechts één generatie per jaar, die in mei vliegt ten tijde dat de beuken uitlopen. Weer andere soorten kunnen massaal leven in periodiek overstroomde graslanden zoals uiterwaarden en duinvlakten. In regenrijke zomers verschijnen er meerdere generaties per jaar.
              </p>
              
              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Wanneer de muggen van buiten komen is de enige oplossing ervoor zorgen dat ze middels horren niet naar binnen kunnen. Het kan ook zijn dat ze vanuit de kruipruimte komen omdat er langdurig stilstaand water ligt. Als de oorzaak van het langdurig stilstaande water niet opgelost kan worden, kan men ook een laagje paraffine aanbrengen op de waterlaag zodat er geen zuurstof voorhanden is voor de muggenlarven.</p>
            </content>
          </page>

          <page id="teken">
            <content>
              <p>De meest algemeen voorkomende soort in Nederland is de gewone teek. Op honden komt ook af en toe de hondenteek voor.</p>
              <h1>Gewone Teek ( Ixodes ricinus L. )</h1>
              <p>
                Gewone teken worden weliswaar teken genoemd, maar ze horen bij de bloedmijten. Volwassen mannetjes worden ongeveer 2 mm lang, de wijfjes worden 2 maal zo groot. Deze maten gelden echter alleen voor exemplaren die niet hebben gegeten. De roodbruine, leerachtige huid van het achterlijf kan dan namelijk ongelooflijk opzwellen. Gewone teken zijn in bepaalde streken van het land erg algemeen, terwijl ze in andere weer geheel ontbreken. Dat hangt samen met het feit dat ze hoge eisen aan hun omgeving stellen. Ze zijn zo bijvoorbeeld erg gevoelig voor uitdrogen en zijn daarom vooral in vochtig struikgewas en andere dichte vegetaties te vinden. Een hongerige gewone teek klimt naar de top van een grasspriet of een blad en gaat daar geduldig zitten wachten totdat er een dier voorbij komt.
               <br/> Ze zijn niet kieskeurig wat betreft de keuze van hun gastheer. Ze zuigen bloed van allerlei soorten zoogdieren, inclusief de mens, maar ook van vogels en reptielen. Komt er een voorbij die langs hen heen strijkt, dan haken ze zich aan hem vast. Daarna wandelen ze op hun gastheer rond tot ze een geschikt plekje hebben gevonden waar de huid dun is en boren daar hun van doelmatige weerhaken voorziene zuigsnuit naar binnen. Van deze steek en het zuigen van het bloed merkt men niet veel, maar na een tijdje begint het goed te jeuken. De teek blijft ongeveer vijf tot zes dagen op zijn gastheer zitten. Daarna laat hij zich op de grond vallen en zoekt een schuilplaats om zijn maaltijd te verteren. Het is voor een teek min of meer een kansspel om in leven te blijven, omdat hij er niet mee kan volstaan om één maal in zijn leven bloed te zuigen. Niet minder dan drie maal in zijn leven moet hij een gastheer vinden, tweemaal tijdens het opgroeien, en eenmaal als volwassen dier om eitjes te kunnen leggen. Een gewone teek legt tienduizenden eitjes, maar deze kunnen binnenshuis nooit uitkomen omdat het daar eenvoudig te droog voor is.
               <br/> Zelfs met een pincet is het niet gemakkelijk om een gewone teek te verwijderen. Ze zitten geweldig goed verankerd. Toch is het bijzonder belangrijk om ze geheel te verwijderen, omdat er anders gemakkelijk ontstekingen ontstaan.
              </p>
              <p>Bij een steek door een gewone teek treedt huidirritatie of huidinfectie op. Er kunnen ziekten overgebracht worden, zoals de ziekte van Lyme. Bij deze ziekte treedt 3 – 4 weken na de steek een ringvormige rode huiduitslag op. Men dient dan onmiddellijk een huisarts te waarschuwen.</p>

              <h2>Hondenteek ( Rhipicephalus sanguineus Latreille )</h2>
              <p>
                Hondenteken zijn oorspronkelijk uit Afrika afkomstig, maar ze komen nu overal in de tropen en de subtropen voor. In europa zijn ze in het Middellandse Zee gebied algemeen, in Nederland zijn ze in de zestiger jaren met honden geïmporteerd.
               <br/> Hondenteken hebben een uitgesproken voorkeur voor honden en worden zelden op mensen aangetroffen. Net als de gewone teek moet de hondenteek drie maal bloed zuigen voor hij geslachtsrijp wordt. In de gematigde gebieden zijn de hondenteken in het koude jaargetijde geheel afhankelijk van onze verwarmde huizen. Omdat ze van origine aan zeer droge klimaten waren aangepast, zijn ze in tegenstelling tot de gewone teek in staat om in het woestijnklimaat van onze woningen niet alleen in leven te blijven maar er zich zelfs voort te planten.
               <br/> Het opgezwollen drachtige wijfje is bijna 1cm lang als het haar gastheer verlaat, vaak op de slaapplaats van de hond. Zelfs in deze toestand is ze nog verbluffend mobiel en bij het zoeken naar een geschikt plekje om haar eitjes te leggen is ze in staat om flinke afstanden af te leggen.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Problemen met teken kunnen voorkomen worden door in het bos het lichaam goed beschermd te houden met kleding. Aan de lucht blootgestelde lichaamsdelen kunnen worden ingesmeerd met een bij de apotheek verkrijgbaar afweermiddel.</p>
              <p>Een teek op ons lichaam moet verwijderd worden met behulp van een speciale tekentang. Daarna moet de huid ter plaatse gedesinfecteerd worden. Voor de behandeling van het huisdier moet een dierenarts geraadpleegd worden.</p>
            </content>
          </page>
          
          <page id="vlooien">
            <content>              
              <h1>Vlooien</h1>
              <p>
                Vlooien zijn bijzonder goed aan hun speciale levenswijze aangepast. Door hun harde taaie chitinepantser is het vrijwel onmogelijk ze plat te drukken en ze zijn in staat zich zeer snel tussen haren en veren voort te bewegen. Mocht dit alles falen, dan beschikt de vlo nog de mogelijkheid om er met een geweldige sprong vandoor te gaan. Een sprong van 30 cm lijkt misschien niet veel, het is echter tweehonderd maal de lichaamslengte van de vlo. Voor een mens zou dit neerkomen op een sprong van 350 meter.
               <br/> Iedere vlooiensoort is min of meer afhankelijk van een speciale diersoort, maar kan in de meeste gevallen ook wel bij andere soorten bloed zuigen. Van de circa 60 verschillende soorten vlooien die hier te lande zijn aangetroffen, kan ongeveer de helft mensen bijten.
               <br/> Eieren van vlooien zijn glad, ovaal en grijswit. Ze zijn ongeveer 0,25 mm lang, dus met het blote oog net zichtbaar. Ze worden niet zoals luizeneitjes vastgekleefd aan de haren, maar vallen op de grond. In de meeste gevallen in het nest of slaapplaats van de gastheer.
               <br/> De larven die vervolgens uitkomen leven van allerlei organische resten, onder meer van de bloedhoudende uitwerpselen van de volwassen vlooien. Ze zijn blind, wit, lijken op wormpjes en zijn op ieder lid van een aantal borstels voorzien. De ontwikkelingssnelheid is in hoge mate afhankelijk van de temperatuur. Een larve kan een week tot maanden nodig hebben voor zijn volledige ontwikkeling. Zodra de larven volgroeid zijn, verpoppen ze zich in een cocon, die gesponnen wordt met een afscheidingsproduct van de speekselklieren. De cocons zijn gewoonlijk met stof en vuil bedekt waardoor ze moeilijk te vinden zijn. Ook het popstadium kan een week tot meerdere maanden duren. Een volwassen vlo kans zelfs jarenlang in de cocon blijven zitten wachten totdat er een potentiele gastheer uiteindelijk tevoorschijn komt. Het uitkomen van de cocon wordt door trillingen veroorzaakt. In huizen die lange tijd leeg hebben gestaan, komen de geduldige en hongerige vlooien dan ook direct uit zodra er weer aktiviteit plaatsvindt.
              </p>
              <p>Wanneer wij binnenshuis te maken hebben met vlooien gaat het meestal om de honden – of kattenvlo.</p>

              <h2>Honden – en Kattenvlo ( Ctenocephalides felis bouché )</h2>
              <p>
                Honden – en Kattenvlooien lijken zoveel op elkaar dat men ze gemakkelijk verwisselt. Bovendien kunnen beide soorten zowel op honden als op katten leven. Het zijn vooral kattenvlooien die ook mensen bijten. Een hond of kat kan een lichte infectie met vlooien hebben zonder dat de menselijke bewoners van het huis er veel van merken. Als onze huisdieren er echter veel hebben, wordt de kans dat de vlooien mensen gaan bijten natuurlijk groter. Werkelijk ernstige vlooienplagen kunnen ontstaan wanneer de honden of katten uit het huis worden weggedaan. De vlooien die achtergebleven zijn hebben in dat geval geen andere keus meer dan te overleven met menselijk bloed. In dergelijke gevallen kan met zich met de wetenschap troosten dat honden – en kattenvlooien zich niet zonder hun hoofdgastheer kunnen vermeerderen en dat het altijd een op zichzelf staand geval zal blijven. Aan de andere kant dient men te bedenken dat ze zich maandenlang op een dieet van mensenbloed in leven kunnen houden. En dat het heel wat geduld zal vergen om te wachten tot de vlooien van ouderdom doodgaan.
               <br/> Verwilderde katten kunnen ook de oorzaak zijn van een ernstige vlooienplaag. Vooral op plaatsen waar ze jongen hebben gehad, kunnen duizenden vlooien voorkomen. Worden de katten verwijderd of verdwijnen ze vanzelf zonder dat hun verblijfplaats wordt behandeld, dan kan de vlooienplaag nog veel ernstiger ervaren worden.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Allereerst dienen de huisdieren die de vlooien van bloed voorzien te worden behandeld met middelen tegen vlooien die verkrijgbaar zijn bij de dierenarts of in de winkel.
               <br/> Daarna kan een bestrijding in huis uitgevoerd worden. Voor een afspraak hiervoor kunt u een afspraak maken door een email te sturen naar info@meldpuntongedierte.nl
               <br/> Onze bestrijdingsdeskundige neemt dan contact met u op om een plan van aanpak te bespreken. Ook de kosten hiervoor worden besproken.
              </p>
            </content>
          </page>
        </pages>
      </page>

      <page id="pissebedden">
        <h1>Pissebed ( Oniscoidea )</h1>
        <p>De grijze ovale pissebedden die wel een beetje aan een klein gordeldier doen denken, horen tot de goed bekende dieren. Hierop wijst alleen al het feit dat er zoveel lokale benamingen voor bestaan. De pissebedden zijn de enige van de kreeftachtigen die zich geheel aan het leven op het land hebben aangepast. Andere welbekende kreeftachtigen zijn kreeften, krabben en garnalen. De verwantschap van de pissebedden met de kreeftachtigen blijkt uit het feit dat de wijfjes de eitjes in een speciale broedbuidel aan de buikzijde meedragen en dat ze door kieuwen ademen. Deze bestaan bij hen uit een aanhangsel met een dunne huid aan de poten. De pissebedden moeten zich daarom daar ophouden waar het vochtig is omdat de kieuwen om te kunnen functioneren, met een dun laagje water bedekt moeten zijn. Indien ze in een droge kamer verdwalen, drogen ze eenvoudig in de loop van een paar uur geheel uit. Deze dieren leven vooral van verteerde delen van planten, maar ze kunnen ook aan dode dieren knagen. De pissebedden die men in schuren, lichtschachten en in kelders ontmoet horen gewoonlijk tot de gewone pissebed of de kelderpissebed. Als er binnenshuis veel pissebedden leven, is dit een aanwijzing dat het er vochtig is. Soms kunnen ze echter ook in grote aantallen in kamers of kelders verdwalen vanuit een broedplaats in de nabijheid, zoals een hoop oud stro, vergane bladeren, tuinafval of eenvoudigweg onder een bloembak. Af en toe kunnen ze schade aanrichten doordat ze aan vruchten of groenten knagen die op een vochtige plaats buiten of in de kelder liggen.</p>

        <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
        <p>
          Pissebedden kunnen enkel overleven wanneer ze vocht tot hun beschikking hebben.
         <br/> Door ze dit te ontnemen zal de overlast al gauw verdwijnen. Hierdoor is een bestrijding met insecticiden niet nodig.
        </p>
      </page>

      <page id="plaagdieren">
        <pages>
          
          <page id="duiven">
            <content>
              <h1>Huisduif ( Columba livia domestica L. )</h1>
              <p>De duiven die hun nesten op huizen bouwen zijn de verwilderde nakomelingen van de tamme duiven. Net als hun voorvaderen, de Europese Rotsduif, hebben ze een voorkeur voor hoge plekjes. Ze kunnen zich met bijzonder weinig nestmateriaal behelpen. Vaak bestaat een duivennest uit een plakkaat uitwerpselen met wat strootjes, maar ze kunnen soms ook als ze er de kans voor krijgen in de loop der tijden heel wat bijeenslepen. De duiven beginnen al vroeg in het jaar met het leggen van eieren. Ze kunnen per zomer wel een tiental jongen krijgen. Ze kunnen soms ernstige schade aanrichten met het bevuilen van gebouwen waarop ze wonen. Hun nesten kunnen soms een broedplaats van ongedierte worden wat de huizen kan binnendringen en de bewoners overlast bezorgen. De voornaamste oorzaak dat men de duiven niet graag welkom heet is echter dat ze als overbrengers van ziekten kunnen fungeren. Men is van mening dat ze aan de verspreiding van een tiental min of meer gevaarlijke ziekten debet zijn. Het aantal gevallen van besmettingen is echter gering.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Duiven dienen niet bestreden te worden, enkel geweerd. Hiervoor is divers materiaal verkrijgbaar welke geïnstalleerd kan worden op de plek waar ze niet gewenst zijn. Hiervoor kunt u terecht bij PCS Europe > 079-3621144</p>
            </content>
          </page>
          
          <page id="mollen">
            <content>
              <h1>Mollen ( Talpa europaea )</h1>
              <p>
                Mollen zijn zeer algemeen voorkomend door heel europa. Ze zijn zwart van kleur en de lengte varieert van zo’n 12 tot 15 cm. Mollen zien erg slecht. Om zich toch te kunnen orienteren bezitten ze lange tastharen op de staart. Ook de reuk is sterk ontwikkeld.
               <br/> De beroemde molshopen die voor sommige tot vele frustratie kan leiden ontstaan door het overtollige zand wat de mollen van onder de grond naar boven werken. Ze graven lange gangenstelsels op zoek naar voedsel. Dit voedsel bestaat hoofdzakelijk uit regenwormen en larven van insecten. Wanneer het droog en warm is zitten de regenwormen ook dieper waardoor de mollen ook nog dieper gaan graven. Aan het begin van het voorjaar ontstaan er nog grotere molshopen omdat er nesten gebouwd worden door de mollen. Daar worden 3 tot 5 jongen geboren die na een zoogtijd van ongeveer 6 – 10 weken hun eigen weg onder de grond weer voortzetten.
               <br/> Behalve dat de molshopen optisch een doorn in het oog is voor sommige mensen zijn ze in principe onschuldig. Toch kan het voor de landbouw wel degelijk schade toebrengen. Maaimachines kunnen beschadigd worden en vee zoals schapen of koeien kunnen hun poten breken zodra ze in een gangenstelsel trappen. Ook dijken die voor ons natuurlijk erg belangrijk zijn kunnen het ontgelden. Bij genoeg gegraaf van de mollen kan er dijkzwakte en verzakking ontstaan.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>De meest doeltreffende manier is het plaatsen van mollenklemmen. Probeer ze te plaatsen in de meest belopen gangen. Maak de klem geurvrij, dus gebruik handschoenen en zorg dat er geen daglicht bij kan.</p>
              <p>Lukt dit niet, dan kan er een professionele mollenvanger geraadpleegd worden. Deze kunnen gastabletten gebruiken met fosforwaterstof.</p>
            </content>
          </page>
          <page id="muizen">
            <content>
              <h1>Spitsmuis ( Crocidura russula )</h1>
              <p>
                Spitsmuizen zijn vooral te herkennen aan de spitse snuit die ze hebben. Daarnaast hebben ze niet de kraalogen die huis – en bosmuizen hebben. De ogen van de spitsmuis zijn erg klein waardoor het zicht ook veel minder is. Dit wordt echter gecompenseerd door het uiterst goed ontwikkelde hoor – en reukvermogen. Het belangrijkste verschil met huis – en bosmuizen is dat het geen knaagdieren zijn. Ze behoren tot de orde der insecteneters. Ze leven veelal van wormen, kevers, pissebedden en andere insecten, maar ze kunnen ook leven van plantaardig voedsel. Spitsmuizen worden meestal niet ouder dan iets meer dan twee jaar, wat onder anderen te wijden is aan hun uiterst hoge hartslag van meer dan 600 slagen per minuut.
               <br/> Onder goede levensomstandigheden werpt het vrouwtje ongeveer 2 keer per jaar zes a zeven jongen waarvan het grootste deel het in de beginperiode niet overleeft.
               <br/> De aanwezigheid van spitsmuizen in huis wordt vaak verraden door de stank die ze veroorzaken. Het is een typische indringende kruidige geur ( muskusgeur ) die ze afscheiden uit hun klieren om hun territorium af te bakenen.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Spitmuizen dienen niet bestreden te worden, enkel geweerd. Zorg dat het huis niet toegankelijk is. Denk aan stootvoegen en dakaansluitingen.</p>
              
            </content>
          </page>
          <page id="steenmarter">
            <content>
              <h1>Steenmarter ( Martes foina erxleben )</h1>
              <p>
                In bepaalde gebieden leven op enkele boerderijen nog steenmarters. Soms komen ze zelfs nog voor in vrijstaande woningen en zomerhuisjes. Ze vestigen zich vaak op zolder achter het dakbeschot en maken daar een nest van hooi, stro of isolatiewol. Rond eind april krijgen ze twee tot vijf jongen. Steenmarters vangen vooral muizen en ratten, maar leven voor een deel ook van vogels en vogeleieren. Gewoonlijk krijgt men steenmarters vrijwel nooit te zien. Ze wagen zich gewoonlijk pas om een a twee uur ’s nachts op jacht, meestal nadat ze een uurtje op de zolder hebben rondgerend. Om vijf a zes uur komen ze weer thuis en rommelen ook dan nog wat rond voordat ze gaan slapen. Afgezien van het lawaai zijn er verder geen bezwaren om het huis met steenmarters te delen. Ze kunnen de boel echter wel vervuilen met hun uitwerpselen en de restanten van hun buit. Ook kunnen ze het isolatiemateriaal beschadigen als ze er hun nest mee inrichten. Als men genoeg van ze heeft laten ze zich vaak verdrijven door uitgelegde sterk ruikende stoffen zoals naftaline of beenderolie. Ze zijn ook erg gevoelig voor storingen als men dit te pas en te onpas doet. De kans is groot dat ze de plek dan op den duur zullen verlaten. Zodra ze verdreven zijn moet men de toegangsopeningen sluiten om te voorkomen dat het probleem zich gaat herhalen. Steenmarters kunnen bijzonder goed klimmen en een gaatje met een doorsnede van zes cm is al voldoende voor ze om naar binnen te komen. Vaak vinden ze hun weg omhoog langs bomen die dicht tegen het huis groeien of regenpijpen. Het kans soms veel creativiteit vergen om er achter te komen hoe ze binnen komen en hoe je het kunt voorkomen.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Steenmarters dienen niet bestreden te worden, enkel geweerd. Inspecteer het huis nauwkeurig en probeer te lokaliseren waar ze naar binnen komen. Probeer ’s nachts wanneer ze het huis verlaten voor de jacht, de toegangswegen te blokkeren of af te dichten.</p>

            </content>
          </page>

          <page id="vleermuizen">
            <content>
              <h1>
                De Laatvlieger ( Eptesicus serotinus Schreber ) en
                de Dwergvleermuis ( Pipistrellus Pipistrellus Schreber )
              </h1>
              <p>De enige vliegende zoogdieren, de vleermuizen, zijn ’s nachts aktief, terwijl ze ook gedurende de gehele winter verscholen zitten. Men denkt gewoonlijk dat vleermuizen vooral in holle bomen, grotten en gewelven bivakkeren. Verschillende soorten vleermuizen vestigen zich echter graag in gewone rijtjeshuizen, op zolders of achter betimmeringen. Hier te lande komen ruim twintig soorten voor. Hiervan kan men de laatvlieger en de dwergvleermuis in huizen ontmoeten. Er heerst rond hen veel bijgeloof, maar in werkelijkheid zijn het volkomen onschuldige loge’s die nergens aan knagen en ook op andere manieren geen schade toebrengen aan huizen of gebouwen. De West-Europese vleermuizen leven van insecten. Deze vangen ze in de lucht door een echopeiling met behulp van geluidsgolven die ze voortdurend uitzenden. Ze kunnen goed van zich afbijten als men ze probeert te vangen, maar de echt bloedzuigende soorten komen alleen in het tropische gedeelte van Zuid-Amerika voor. Vleermuizen leven gewoonlijk in kolonies bijeen. Ook op bijvoorbeeld een zolder kunnen er groepen voorkomen. Dit kan vanzelfsprekend met het nodige geritsel en gepiep gepaard gaan. Vooral ’s avonds voor ze uitvliegen om op jacht te gaan is de kolonie onrustig. De verontreinigingen die ze veroorzaken vallen wel mee. De uitwerpselen lijken op die van muizen en zijn slechts door nader onderzoek hiervan te onderscheiden.</p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Indien er sprake is van vleermuizenoverlast, kan contact opgenomen worden met De Vereniging voor Zoogdierkunde en Zoogdierbescherming te Arnhem > 026-3705318</p>

            </content>
          </page>
        </pages>
      </page>

      <page id="vliegen">
        <pages>
          <page id="fruitvlieg">
            <content>
              <h1>Fruitvlieg ( Drosophila Melanogaster )</h1>
              <p>
                Als men een stukje banaan of een schijfje tomaat op de keukentafel laat liggen, komen hier vaak snel enkele kleine goudbruine vliegjes op af, die op een zeer rustige manier rondvliegen. In huishoudingen komen ze ook vaak op flessen met restjes melk , bier, frisdrank of wijn af en zelfs op ketchup, jam of azijn. Fruitvliegjes leggen hun eitjes direct in deze stoffen. Soms dezelfde dag nog komen de maden al uit en boren zich direct in het voedsel boren. Na vier tot vijf dagen zijn ze volwassen en verpoppen ze zich. De vliegjes die uit deze poppen komen kunnen binnen 24 uur alweer nieuwe eitjes leggen. Onder gunstige omstandigheden volgen de generaties zich binnen 10 dagen op. Mede hierdoor zijn ze ook bijzonder geschikt als proefdieren. Ze hebben het zelfs mogelijk gemaakt dat er in de biologie, en speciaal op het gebied van de erfelijkheidsleer, zeer fundamentele ontdekkingen zijn gedaan.
               <br/> In het dagelijks leven kunnen we ons hoogstens wat ergeren aan deze vliegjes, maar in fabrieken waar produkten als jam, vruchten of groenten worden gemaakt kunnen ze voor behoorlijke economische schade zorgen. Als voorzorgsmaatregel dient men alle dingen die de vliegen aantrekken dusdanig te bewaren, dat ze niet de kans krijgen er hun eitjes in te leggen.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>De enige manier om van fruitvliegen af te komen is het verwijderen van de bron. Huisvuil en fust afvoeren. Houd er rekening mee dat ze soms binnenkomen via ventilatieopeningen die in verbinding staan met de buren.</p>
            </content>
          </page>

          <page id="kamervlieg">
            <content>
              <h1>Kamervlieg ( Musca domestica L. )</h1>
              <p>
                Verreweg de meest algemene vlieg binnenshuis is de kamervlieg, die in alle kamers kan worden aangetroffen, maar het meest in de buurt van etenswaren. Veel duidt erop dat de kamervlieg zich in Afrika heeft ontwikkeld, maar inmiddels heeft hij de mens over de gehele wereld gevolgd. In Noord-Europa hebben de kamervliegen pas vaste voet kunnen krijgen toen er huisdieren werden gehouden, die ’s winters werden opgestald. Dit gebeurde niet voor het begin van de ijzertijd.
                De larven van de kamervlieg ontwikkelen zich in mest, maar ook in keukenafval en dergelijke. Een wijfjesvlieg kan een paar honderd eitjes leggen onder gunstige omstandigheden, d.w.z ongeveer bij een temperatuur van 30 graden. Voor de gehele ontwikkeling van ei tot volwassen vlieg is slechts zeven dagen nodig. Kamervliegen zoeken graag uitwerpselen, aas en allerlei afval op en kunnen als gevolg hiervan dragers van bacterieen en virussen zijn. Als mogelijke overbrengers van ziekten zijn ze dus vanuit hygienisch oogpunt gezien ongewenst, maar aan de andere kant is er in normale omstandigheden geen enkele reden tot paniek als er eens een paar kamervliegen rond je maaltijd dwarrelen. Onder andere omstandigheden kunnen ze echter bijzonder hinderlijk worden. Zwermen vliegen rond mensen, dieren en etenswaren irriteren de meeste mensen en geven ze een onbehaaglijk gevoel. Soms kan men op kamervliegen verschillende soorten ongedierte aantreffen die zich aan het lichaam of aan de poten hebben vastgehecht. Hierbij zijn bijvoorbeeld verschillende mijtensoorten die zich op deze manier door de mobiele vliegen van de ene naar de andere plaats laten vervoeren. In alle gevallen gaat het om soorten die in of bij de mesthoop hebben geleefd waar de vliegen zijn uitgekomen en ze verlaten de plek pas als ze op een andere plek komen waar ze zich thuis voelen.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Kamervliegen kunnen alleen binnenshuis geweerd worden met behulp van horren. Met name in de buurt van boerderijen dient hier op gelet te worden.</p>
            </content>
          </page>

          <page id="klustervlieg">
            <content>
              <h1>Klustervlieg ( Pollenia rudis F. )</h1>
              <p>
                In vele huizen en gebouwen verschijnen in de loop van de winter regelmatig grote groepen vliegen die veel op kamervliegen lijken. Toch hebben ze een geheel andere levenswijze. Op bepaalde plaatsen kunnen ze zelfs een plaag worden. Er zijn er soms duizenden die half versuft rond de lamp zoemen, in de koffiekopjes vallen, etc. Het betreft hier Klustervliegen.
               <br/> Ze zijn te herkennen aan de massa kleine gouden haartjes op het voorste deel van hun lichaam. Zoals gezegd is hun levenswijze geheel verschillend dan dat van de kamer, of vleesvlieg. Ze komen niet op etenswaren af en leggen hun eitjes veelal in de grond. De uitgekomen larven boren zich in regenwormen naar binnen, waarin ze als parasieten leven. S’ zomers ziet men deze vliegen niet in huis omdat ze dan buitenshuis leven op zoek naar bloemen voor de nectar. In het najaar echter zoeken ze een plek om te overwinteren en vaak kan men zien dat ze zich dan in massa’s op door de zon beschenen muren verzamelen. Daarna proberen ze naar binnen te komen waar ze op geschikte plekjes in groepen opeengehoopt kunnen rusten. Dit gebeurt vaak op zolders in holle ruimtes. Ze hebben de neiging om ieder jaar weer hetzelfde huis op te zoeken. Ook hooggelegen gebouwen worden vaak uitgekozen.
               <br/> Zolang het plekje dat ze hebben uitgekozen de gehele winter koel blijft, blijven ze tot het voorjaar onbeweeglijk zitten. In het voorjaar worden ze door de warmte gewekt en zoeken ze het licht weer op. Wordt de kamer echter in de loop van de winter verwarmd, dan worden ze weer actief en beginnen weer rond te kruipen. Zoiets kan bijvoorbeeld gebeuren als men een wintervakantie ergens anders verblijft.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Probeer zoveel mogelijk openingen, naden en kieren te blokkeren om te voorkomen dat klustervliegen naar binnen kunnen dringen. Indien dit niet geheel mogelijk is kan er een bestrijding uitgevoerd worden.
               <br/> Stuurt u hiervoor alstublieft een email met uw postcode en telefoonnummer naar info@meldpuntongedierte.nl
               <br/> De bestrijdingsdeskundige neemt dan contact met u op om het plan van aanpak en de kosten te bespreken.
              </p>
            </content>
          </page>

          <page id="latrinevlieg">
            <content>
              <h1>Latrinevlieg ( Leptocera spp )</h1>
              <p>
                Latrinevliegen zijn vochtminnende kleine vliegjes die men vaak opeens in grote aantallen tegen kan komen op de muren en de ramen. De larven van deze vliegen leven vaak in rottend dierlijk en plantaardig materiaal of in mesthopen, afvalwater en rioleringen. Ze worden daarom in de volksmond ook wel rioolvliegjes of vochtvliegjes genoemd.
               <br/> Vaak is de oorzaak van zo’n plaag te wijten aan lekkages, kapotte afvoer of drek in de kruipruimte.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Ga als eerst op zoek naar de bron van het probleem, bijvoorbeeld lekkages. Inspecteer ook de kruipruimte. Indien er sprake is van een vochtprobleem, dan zal dit eerst weggenomen moeten worden. Een bestrijding is dan vaak niet meer nodig.
              </p>
            </content>
          </page>

          <page id="Vleesvlieg">
            <content>
              <h1>
                Grauwe vleesvlieg ( Sarcophaga carnaria L. ) en
                Blauwe vleesvlieg ( Calliphora vicina Robineau – Desvoidy ) en
                Groene aasvlieg ( Lucilia sericata Meigen )
              </h1>
              <p>
                In de goede oude tijden, nog voor de periode dat wij begonnen de maanden naar Romeinse keizers te noemen, werd op onze breedtegraad de maand juli eenvoudig wormenmaand genoemd. De wormen waaraan daarbij werd gedacht, waren de vleesvliegenlarven, ook wel maden genoemd. Dit alleen al illustreert wat een probleem het moet zijn geweest om in de warme zomermaanden vlees voor consumptie geschikt te houden. De vleesvliegen die men het meest in huis ontmoet zijn de grote blauw-zwarte vleesvliegen zoals bijvoorbeeld de Blauwe vleesvlieg en de wat kleinere aasvliegen met een groene metaalglans.
               <br/> De wijfjes van de vleesvlieg leggen hun eitjes gewoon op dode dieren. De lucht van vlees kan ze vanaf kilometers afstand aantrekken. Eitjes worden ook wel in ander rottend organisch materiaal en zelfs in uitwerpselen gelegd. De eitjes komen binnen een dag uit en de maden boren zich direct in hun voedsel. Ze groeien bijzonder snel. Binnen een week zijn ze volwassen en verlaten ze het aas. Als de maden niet in de gelegenheid zijn zich in de grond te graven, kruipen ze lang rond op zoek naar een geschikt plekje om zich te verpoppen. Binnenshuis kunnen vleesvliegen afkomstig zijn van dode ratten, muizen of vogels.
               <br/> Één dode rat kan zeker voedsel opleveren voor 4000 maden. Al die krioelende maden kunnen er erg onsmakelijk uitzien. Ze besparen ons echter wel de stank die er anders zou heersen. De maden kruipen van het licht weg en zullen daarom vaak tussen spleten, in panelen of onder een tapijt terecht komen. Na verloop van nog eens 8 tot 10 dagen komen de volwassen vleesvliegen uit de poppen. Deze zoeken het licht op, vliegen weg, paren, leggen eitjes, etc.
               <br/> Net als de andere vliegen zijn ook de vleesvliegen ernstig verdacht als overbrengers van ziekten. De stofwisselingsprodukten van de maden van de vleesvliegen zijn op zichzelf niet zo gezond. Vlees dient dus uit voorzorg goed schoongemaakt te worden.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Vleeswaren afgedekt bewaren en afval tijdig verwijderen. Indien een kadaver de oorzaak is, deze opsporen en afvoeren. Afvalcontainers niet te dicht tegen het huis zetten en tijdig legen.
                Met deze maatregelen is een bestrijding niet meer noodzakelijk.
              </p>
            </content>
          </page>
        </pages>
      </page>

      <page id="wespen-hommels-en-bijen">
        <pages>
          <page id="bijen">
            <content>
              <h1>Honingbij ( Apis mellifera L. )</h1>
              <p>
                Honingbijen zijn een van de zeer weinige insectensoorten die tot echte huisdieren zijn geworden. Al vijfduizend jaar geleden hadden de Egyptenaren bijenkorven. Hun rol als bloemverstuivers werd reeds lang gewaardeerd en hun honing was altijd gezocht. Honingbijen leven in volken met een zeer hoge ontwikkelde organisatie bijeen. Deze kunnen zich jaar na jaar in stand houden en 10 tot 20.000 individuen bevatten. Zo’n volk bestaat uit een koningin, darren en werksters. De koningin staat centraal. Ze wordt voortdurend door de werksters gevoed en verpleegd, zodat ze zich kan concentreren op het leggen van wel 2000 eitjes per dag. Het werk dat een bepaalde werksterbij op zich neemt hangt in hoge mate van haar leeftijd af. In de eerste dagen na de gedaanteverwisseling is ze behulpzaam bij het schoonhouden van het nest. Dan komt de periode waarin ze de larven verzorgt en voedt. Daarna begint ze mee te werken aan de bouw van nieuwe cellen met de was die door speciale klieren aan de onderzijde van het achterlijf wordt geproduceerd. Verder verzorgt zij het naar huis gebrachte stuifmeel en nectar. In het laatste deel van haar leven wordt ze verzamelbij en haalt voorraden naar huis. Af en toe ontstaan uit een bijenvolk nieuwe kolonies. De werksters bouwen een paar bijzonder grote cellen, waarin nieuwe koninginnen worden opgekweekt. Omdat er in een bijenvolk maar één koningin kan wezen, zal in de meeste gevallen de oude koningin vertrekken voordat de nieuwe uitgekomen is. Zodra zij vertrekt zal een deel van het volk haar volgen als zwerm en hieruit kan dan weer een nieuw volk ontstaan. Vaak worden ze in een bijenkorf opgevangen, maar ze kunnen ook verwilderen. Soms vestigen ze zich in een holle boom, maar die zijn vaak maar matig geschikt. Ook vestigen ze zich weleens onder het dak of in het spouwmuur wanneer de ruimte het toelaat. Dan kan het in sommige zomerdagen reusachtig druk zijn bij de uitgang van de muur. Bijen krioelen naar buiten terwijl weer anderen, zwaar belast met klompjes stuifmeel aan de achterpoten, naar huis komen. Bij het gat zitten voortdurend enkele bijen die het verkeer in de gaten houden. Alle bijen die thuis komen worden door deze ‘wachterbijen’ onderzocht en ze zorgen ervoor dat alleen de leden van het eigen volk kunnen passeren en zo nodig roepen ze om assistentie. De bijen vertrekken op het eerste gezicht ongeordend in alle richtingen. Het gebeurt echter zeer systematisch. Ze zijn namelijk in staat om elkaar te vertellen waar veel nectar te halen is. Als een bij een goede bron van nectar heeft gevonden, dan begint zij thuis op de raten te dansen. Met behulp van deze rondedans kan zij niet alleen vertellen in welke richting de andere werksters moeten vliegen, maar ook hoever het is. Om wat voor soort bloemen het gaat komen zij via de geur die aan de gelukkige vindster hangt, te weten. Om haar krop met nectar te vullen dient een bij tot 1000 bloemen te bezoeken en op een zonnige dag kan ze wel tien verzameltochten maken. Om een pot honing bij elkaar te verzamelen moet een bij 20000 – 30000 dergelijke reizen maken, waarbij een afstand van driemaal de aardomtrek wordt afgelegd.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>Door de op grote schaal toegepaste insecticiden bij de tuinbouw en de aanwezigheid van de varroamijt, zijn vele bijenvolken met de tijd mee gestorven. Inmiddels is het zelfs een bedreigde diersoort. Dit is een schrikbarend gegeven gezien het nut van deze dieren. Wij voeren dan ook geen bestrijdingen van bijen uit.</p>
              <p>
                Wanneer ze niet tot overlast of gevaar zorgen, kunt u het gewoon met rust laten. Indien het wel tot overlast of gevaar zorgt, neem dan contact op met een imker. Deze kan in veel gevallen het volk meenemen naar een geschikte plek.
               <br/> Wanneer de imker er niet bij kan omdat ze op een ontoegankelijke plek zitten, zit er eigenlijk weinig anders op dan afwachten totdat het volk weer besluit om te vertrekken. Meestal gebeurt dit binnen korte tijd, maar in sommige gevallen, met name in schoorstenen kunnen ze jarenlang vertoeven.
              </p>
            </content>
          </page>

          <page id="hommels">
            <content>
              <h1>Hommel ( Bombus spp. )</h1>
              <p>
                In tegenstelling tot de honingbijen, waarbij het gehele volk overwintert zijn de hommelstaten éénjarig. Dat wil zeggen dat bij hen in het najaar alle werksters dood gaan en dat slechts enkele koninginnen per nest na de paring uitzwermen en het koude seizoen overleven. Hommels ziet men soms al in maart laag over de grond vliegen. Dit zijn jonge koninginnen die uit hun winterse schuilplaatsen tevoorschijn zijn gekomen om een geschikte plaats te zoeken voor het stichten van een nieuw volk. Er leven hier te lande een tiental hommelsoorten. De meeste van hen bouwen hun nesten onder de grond, in een verlaten muizenhol, tussen de stenen van een dijk, een vogelhuisje, een mussennest onder de dakrand of in bijvoorbeeld een mat van isolatiemateriaal op een zolder. Nadat de koningin een plekje heeft gevonden, begint ze met de inrichting van het nest. Is de holte te klein, dan wordt het door haar vergroot tot vuistgrootte en geisoleerd met droge plantenvezels, mos of muizenhaar. Van was bouwt zij nu een paar mooie kleine kruikvormige cellen zo groot als vingerhoeden. In één cel wordt de voorraad bewaard en in de anderen worden de eitjes gelegd.
               <br/> De larven die onder in de cel uitkomen, worden door de koningin gevoed, die het nu bijzonder druk krijgt met het halen van nectar en stuifmeel. Als de larven volgroeid zijn verpoppen zij zich en na enkele dagen komen de eerste werksterhommels van het jaar uit. Ze zijn vaak bijzonder klein omdat hun moeder eenvoudig niet genoeg heeft klaargespeeld voldoende voedsel aan te slepen. De werksters gaan nu helpen met het bouwen van het nest en met het aanbrengen van voedsel, zodat de koningin zich meer kan beperken tot het leggen van eitjes. Wat verder in de zomer is een hommelnest ogenschijnlijk een wat rommelige zaak, waarin de voorraadcellen en de larvenkamers zomaar door elkaar zitten. De cellen zijn ook niet zo regelmatig als bij honingbijen en ook de orde die daar heerst ontbreekt. Een hommelvolk wordt ook nooit zo groot en telt hoogstens 400-500 individuen. Behalve dat hommels mooi en gezellig zijn, zijn ze ook bijzonder nuttig als bestuivers van vele vruchtenbomen en veldgewassen. Er zijn dus allerlei redenen voor om hommels goed te behandelen en er is geen enkel bezwaar tegen om ze in huis te laten wonen. Hommels gedragen zich zo vriendelijk dat velen menen dat ze niet kunnen steken, maar dit is niet waar. Ze kunnen het uitstekend, maar men moet ze wel erg lastig vallen willen ze hun angel gebruiken.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Mede als gevolg van de bijensterfte, krijgen ook de hommels het steeds moeilijker omdat ze afhankelijk zijn van de bestuiving. Omdat hommels bijzonder van nut zijn dient hier rekening mee gehouden te worden bij de aanwezigheid van een hommelnest. Wanneer een nest niet tot overlast of voor gevaar zorgt, dient het met rust gelaten te worden.
               <br/> Wanneer het wel tot erg veel hinder of gevaar zorgt kunt u contact opnemen met ons meldpunt voor het maken van een afspraak > 0900-2556677
               <br/> Onze bestrijdingsdeskundige kan ter plekke beoordelen of het verplaatst kan worden.
              </p>
            </content>
          </page>

          <page id="wespen">
            <content>
              <h1>
                De Gewone wesp ( Vespula vulgaris L. ) en
                De Duitse wesp ( Vespula Germanica F. )
              </h1>
              <p>
                Door hun zwart-gele kleuren en hun typische lichaamsvorm zijn wespen gemakkelijk te herkennen. Hier te lande komen zeven verschillende soorten sociaal levende wespen voor. De soorten die voornamelijk in gebouwen en huizen gevonden worden zijn de Gewone wesp en de Duitse wesp.
               <br/> Het is vooral de arbeidsverdeling die bij het sociale leven opvalt. Deze bestaat bij de wespen uit het feit dat er koninginnen en mannetjes zijn die voor de voortplanting zorgen en werksters die het nest bouwen, de larven voeden en voor de verdediging van het volk zorgen. Eigenlijk zijn de werksters wijfjes met onontwikkelde geslachtsorganen. In tegenstelling tot de honingbijen, hebben de wespen geen methode ontwikkeld om voedsel voor de winter te verzamelen. Daarom zijn de volken op onze breedtegraad éénjarig. In het najaar vallen ze uiteen en vriezen de werksters dood. Echter, voordat het zover gekomen is, zijn er nieuwe koninginnen en mannetjes uitgekomen, die het nest verlaten. De mannetjes gaan direct na de paring dood, maar de jonge bevruchte koninginnen zoeken een beschut plekje om te overwinteren. ’S Winters kan men deze slapende koninginnen op zolders en in schuurtjes verscholen aantreffen. Afhankelijk van de weersomstandigheden ontwaken ze medio april uit hun winterslaap en gaan ieder voor zich op zoek naar een geschikte plek om een nest te bouwen.  Dit kan heel goed een spouwmuur zijn, een zolder of gewoon onder een overstekend dak. Het nest dat de koningin nu gaat bouwen is kogelrond en heeft de grootte van een walnoot. In het nest worden tien tot twintig zeskante cellen gebouwd en op de bodem van elke cel wordt een ei vastgekleefd. Zodra de eieren zijn uitgekomen krijgt de koningin het bijzonder druk met het verzamelen van voedsel voor de larven. Pas ongeveer een maand na het leggen van de eieren komen de eerste volwassen werksters uit de poppen. Pas dan kan de zaak goed op gang komen. De koningin kan zich nu alleen concentreren op het leggen van eieren. De bouwwerkzaamheden en de broedzorg worden door de werksters overgenomen.
               <br/> In de loop van de zomer kan een goed ontwikkeld wespenvolk 5000-6000 individuen tellen.
               <br/> Vaak kan men wespen waarnemen aan houtwerk zoals bijvoorbeeld tuinschuttingen waar ze houtsplintertjes fijnkauwen en met speeksel vermengen zodat er een soort karton ontstaat waaruit het nest wordt opgebouwd evenals de buitenste beschermende lagen. Hierdoor doet het nest wel wat denken aan een kleine ovale, grijze voetbal.
               <br/> De larven leven uitsluitend van vlees. De buit bestaat meestal uit vliegen en vlinders die in de lucht door de wespen gevangen worden. Met hun krachtige kaken knippen ze de vleugels en poten van het slachtoffer af, knippen het in stukken en kauwen het tot ronde voedselbolletjes die naar de larven thuis worden gebracht. De volwassen wespen leven van vloeibaar voedsel. Soms ziet men ze in bloemen nectar zuigen of vruchtensap drinken. Vreemd genoeg worden ze ook door de larven gevoed. In ruil voor het vliegenvlees breken de larven namelijk een suikerhoudende vloeistof uit die door de volwassen wespen ijverig wordt opgelikt. Niet alleen worden de werksters hierdoor van brandstof voorzien, deze voeding over en weer heeft ook zeker een sociale functie, die voor het bijeenhouden van het volk zorg draagt. Het grootste gedeelte van de zomer hebben de werksters het bijzonder druk met hun nuttige werk en merkt men eigenlijk verbazend weinig van ze, zelfs als men een nest in huis heeft. Echter, in het najaar houdt de zorg voor de larven op en de werksters die vanaf dat moment een lui leventje leiden beginnen dan op te vallen bij hun zoektocht naar zoetigheden. Vaak gaat het meer om de irritatie die ze veroorzaken dan dat er sprake is van enige schade. In bakkerijen, vruchtenwinkels en bij het verwerken van etenswaren kunnen ze een ernstige plaag vormen. Omdat ze ook op aas, vuilnisemmers e.d. afkomen, zijn ze, net als vliegen mogelijke ziekteverspreiders.
              </p>

              <p>
                We kennen allemaal de beruchte angel. De zogenaamde legboor die zich aan het uiteinde van het achterlijf bevindt. In de eerste plaats gebruiken de wespen hun angel om er hun prooidieren mee te doden, maar zoals bekend kunnen ze er zich ook doelmatig mee verdedigen. De angel staat in verbinding met een paar klieren. Deze klieren produceren de aan slangenverwante gifsoort met als hoofdbestanddelen de stoffen histamine en apitoxine.
               <br/> Een wespensteek kan erg pijnlijk zijn, maar is normaliter ongevaarlijk, omdat er slechts bijzonder kleine hoeveelheden van de gifstof uitgestoten worden. In die gevallen dat mensen ziek worden ten gevolge van een wespensteek is dit meestal het gevolg van het feit dat het gif direct in een ader terecht gekomen is, of dat er sprake is van overgevoeligheid voor stoffen die in het gif zitten, zoals de histamine. Ook steken in de mond of in de nek kunnen voor complicaties zorgen, bijvoorbeeld opgezwollen slijmvliezen of ademhalingsmoeilijkheden.
               <br/> Een normale ongecompliceerde steek kan worden behandeld met een anti-histamine-zalf alcohol of salmiakspiritus.
               <br/> Wanneer de patient echter bleek, onpasselijk of duizelig wordt, dan moet direct de hulp van een dokter ingeschakeld worden. Ook het gebruik van een pen met ammonia kan van nut zijn.
              </p>

              <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
              <p>
                Indien u last heeft van een wespennest raden wij het sterk af om dit zelf te proberen te bestrijden of te verwijderen. Een wespennest verwijderen of bestrijden brengt veel gevaar met zich mee. Ook al bent u niet overgevoelig voor wespensteken, grote aantallen steken tegelijk kunnen ook zeer ernstige gevolgen hebben. Ook raden wij sterk af om de weg naar het nest af te dichten. Wespen zijn namelijk met hun grote aantallen in staat om zich een nieuwe weg naar buiten te knagen. Vaak kan dit zelfs tot een weg binnenin het huis leiden.
              </p>
              <p>Neemt u alstublieft contact op met ons meldpunt voor het maken van een afspraak > 0900-2556677</p>
            </content>
          </page>        
        </pages>
      </page>

      <page id="zilvervisjes-en-papiervisjes">
        <content>
          <h1>
            Zilvervisje ( Lepisma saccharina L. ) en
            Papiervisjes ( Ctenolepisma longicaudatum Escherich )
          </h1>
          <p>
            Zilvervisjes en Papiervisjes worden nogal vaak met elkaar in verwarring gebracht.
           <br/> Ondanks dat ze erg op elkaar lijken zijn er toch enkele verschillen. De schubben waar het lichaam mee bedekt wordt zijn bij het zilvervisje meer egaal zilverachtig gekleurd dan bij het papiervisje. Ook zijn zilvervisjes wat kleiner, zo’n 7 tot 12 mm. Ook is er een klein verschil in de leefwijze. Zilvervisjes hebben een hogere luchtvochtigheid nodig om te kunnen overleven.
          </p>
          <p>
            Het is ongeveer 300 miljoen jaar geleden dat de eerste , op zilvervisjes lijkende dieren het daglicht zagen. Ze zijn zonder twijfel zeer talrijk en wijd verspreid geweest. Men is zelfs van mening dat alle verschillende insectentypen die wij tegenwoordig kennen, zich in de loop der tijden uit deze oerinsecten hebben ontwikkeld. Enkele soorten, waaronder het zilvervisje zijn in de loop van de vele jaren onveranderd gebleven. Het waren de zilvervisjes die aanwezig waren toen de eerste vissen het land gingen veroveren. Ondanks hun ouderdom hebben de zilvervisjes kans gezien om de nieuwe levensmogelijkheden die de mens had geschapen, te benutten. In Zuid-Europa en in delen van Azie leven ze in de vrije natuur onder stenen, in gaten e.d. maar in andere gebieden zijn ze volkomen aan huizen gebonden. Ze hebben hun naamsbekendheid te danken aan het feit dat we bijna allemaal weleens met hun aanwezigheid geconfronteerd zijn. De meeste mensen hebben deze diertjes weleens zien wegrennen naar hun schuilplaats als men ’s avonds het licht aandeed of heeft ze weleens in de badkuip of wastafel gevonden. Ze komen echter niet zoals velen geloven uit de afvoer, maar raakten gevangen nadat ze van de gladde wanden omlaag gegleden waren op hun nachtelijke speurtocht naar voedsel.
           <br/> Zowel zilver – als Papiervisjes zijn lichtschuw en kunnen niet tegen zonlicht. Ze leven veelal van koolhydraten die veel aanwezig zijn in granen en meel, maar ook in bijvoorbeeld stijfsel, lijm en papier. Dit is ook de rede dat ze vaak worden verspreid tijdens verhuizingen in dozen of tussen kleding. In geschakelde gebouwen verspreiden ze zich makkelijk via leidingdoorvoeren en openingen. Doordat ze ook vaak in bouwmaterialen zitten, kom je ze ook regelmatig in nieuwbouw tegen.
           <br/> Papiervisjes kunnen wanneer ze maar genoeg tijd krijgen veel vraatschade aanrichten aan oude archieven of bijvoorbeeld postzegelverzamelingen of langdurig opgeborgen papierwerk zoals boeken en bladmuziek.
          </p>

          <h2>Hoe kom ik van het probleem af?</h2>
          <p>Zilver – en papiervisjes zijn erg lastig om zelf te bestrijden. Ze zitten vaak verspreid door het hele huis en op goed verscholen plekken. Er zijn in de winkel plakstrips verkrijgbaar die ze afvangen, maar het blijkt vaak geen strukturele oplossing.</p>
          <p>
            Een bestrijding met een professioneel bestrijdingsmiddel is vaak de enige oplossing.
           <br/> U kunt hiervoor een email sturen naar info@meldpuntongedierte.nl
           <br/> Onze bestrijdingsdeskundige kan dan contact met u opnemen voor het maken van een afspraak. Tevens worden de voorzorgsmaatregelen besproken die getroffen moeten worden.
           <br/> Wij streven naar terugkoppeling binnen het uur.
          </p>
        </content>
      </page>    
    </pages>
  </page>

  <page id="werkwijze" tab="true">
    <pages>
      <page id="bedrijven-en-instellingen">
        <h1>Bedrijven en Instellingen</h1>
        <p>Bedrijven en instellingen dienen er rekening mee te houden dat wij alleen incidentele bestrijdingen uitvoeren. Wanneer er sprake is van structurele problemen met ongedierte of een verhoogd risico op de aanwezigheid ervan, bijvoorbeeld in de voedingsmiddelenindustrie, dan dient u op zoek te gaan naar een bedrijf wat gespecialiseerd is in het opzetten van een gecontinueerd beheersplan. Wij kunnen hierin slechts adviseren.</p>
        <p>Wanneer er sprake is van muizen, ratten, kakkerlakken, wespen of mieren in de bedrijfsruimte of woonvoorziening, dan belt u naar het telefoonnummer 0900-2556677. U krijgt een medewerker aan de telefoon die een afspraak met u maakt. Er wordt gevraagd naar de adresgegevens, factuurgegevens en een contactpersoon. Ook een indicatie betreffende de kosten worden besproken. Onze bestrijdingsdeskundige zal bij u langskomen om de inspectie, bestrijding en/of wering uit te voeren. Ook zullen de nodige adviezen gegeven worden om een eventueel soortgelijk probleem in de toekomst te voorkomen.</p>
        <p>Onze bestrijdingen worden geheel volgens de veiligheidsnorm van de Nederlandse wetgeving uitgevoerd. Dit betekent dat wij enkel en alleen gediplomeerde bestrijdingstechnici naar u toe sturen en dat hun kennis met behulp van opleidingen continue voldoet aan nieuwe wetgeving en richtlijnen. Ook de middelen die wij toepassen voldoen aan de wetgeving en veiligheidseisen. De moderne bestrijdingsmiddelen kunnen en worden ook met de aanwezigheid van kinderen ( kinderdagverblijven) en huisdieren (wooneenheden) op geheel veilige wijze toegepast. Indien u meer inhoudelijke informatie behoeft omtrent onze werkwijze, kunt u een email sturen naar info@meldpuntongedierte.nl</p>
      </page>
      <page id="inwoners">
        <h1>Bedrijven en Instellingen</h1>
        <p>Wanneer er sprake is van muizen, ratten, kakkerlakken, wespen of mieren in huis of in uw tuin, dan belt u naar het telefoonnummer wat verschijnt na het intoetsen van uw gemeente of woonplaats. U krijgt een medewerker aan de telefoon die een afspraak met u maakt. Er wordt gevraagd naar uw adresgegevens en telefoonnummer. Ook de kosten worden besproken. Onze bestrijdingsdeskundige zal bij u langskomen om de inspectie, bestrijding en/of wering uit te voeren. Ook zullen de nodige adviezen gegeven worden om een eventueel soortgelijk probleem in de toekomst te voorkomen. De betaling wordt ter plekke voldaan. Indien een vervolgbezoek noodzakelijk is, kunt u dat bespreken met de bestrijdingsdeskundige.</p>
        <p>
          Voor ander ongedierte of plaagdieren, zoals zilvervisjes, papiervisjes, vlooien of bedwantsen kunt u het beste uzelf direct laten benaderen door de bestrijdingsdeskundige. Stuur hiervoor een e-mail met een omschrijving van het probleem, uw postcode, telefoonnummer en eventueel foto’s naar info@meldpuntongedierte.nl
          <br/>  Uw email komt aan de hand van uw gegevens direct bij de juiste persoon terecht en hij zal contact met u opnemen om de voorzorgsmaatregelen met u te bespreken en het maken van een afspraak voor een bestrijding indien gewenst.
        </p>
        <p>Wanneer u het vermoeden heeft dat de aanwezigheid van ongedierte wordt veroorzaakt door de buren of het blijkt een gezamenlijk probleem, probeer dit dan met hen bespreekbaar te maken. Een bestrijding op grotere schaal kan meer effect hebben en bovendien kunnen de kosten gereduceerd worden door deze te delen. </p>
        <p>Onze bestrijdingen worden geheel volgens de veiligheidsnormvan de Nederlandse wetgeving uitgevoerd. Dit betekent dat wij enkel en alleen gediplomeerde bestrijdingstechnici naar u toe sturen en dat hun kennis met behulp van opleidingen continu voldoet aan nieuwe wetgeving en richtlijnen. Ook de middelen die wij toepassen voldoen aan de wetgeving en veiligheidseisen. De moderne bestrijdingsmiddelen kunnen en worden ook met de aanwezigheid van kinderen en huisdieren op geheel veilige wijze toegepast. Indien u meer inhoudelijke informatie behoeft omtrent onze werkwijze, kunt u een email sturen naar info@meldpuntongedierte.nl</p>
      </page>
      <page id="vereniging-van-eigenaren">
        <h1>Vereniging van Eigenaren</h1>
        <p>Wanneer u eigenaar bent van een appartement en onderdeel uitmaakt van een VvE, dan kunnen wij in opdracht van het bestuur een bestrijding uitvoeren. Omdat ongedierte zich niet altijd specifiek ophoudt in één appartement, maar zich vaak verspreidt tussen de gezamenlijke ruimten, doen wij met behulp van de bewoners een inventarisatie. In overeenstemming met de bewoners voeren wij dan een inspectie uit. Nadat de omvang van het probleem duidelijk in kaart is gebracht, kan de bestrijding in gang gezet worden. De voortgang wordt na ieder bezoek met u en het bestuur gecommuniceerd.</p>
        <p>
          Een probleem met ongedierte, zoals zilvervisjes, papiervisjes, wespen, etc. kan zich ook afspelen in een individueel appartement. Goede voorbeelden hiervan zijn bedwantsen of vlooien die veroorzaakt kunnen zijn door een levenswijze die de kans op aanwezigheid hiervan vergroot. Bij vlooien kan bijvoorbeeld gedacht worden aan huisdieren. Veel reizen en overnachten in diverse hotels of hostels vergroot de kans op de onbedoelde aanwezigheid van bedwantsen. Ook kakkerlakken en muizen kunnen zich beperken tot enkel de leefomgeving waar ze goed gedijen. Voor zulke individuele gevallen raden we u aan een afspraak voor een bestrijding te maken via de particuliere weg.
          <br/> Bij twijfel aan waar een probleem met ongedierte vandaan kan komen of waar de oorzaak ligt, kunnen we u helpen met het uitvoeren van een inspectie. De conclusies die worden getrokken door de bestrijdingsdeskundige, worden overlegd met het bestuur van de VvE, waarna een bestrijding via de juiste weg uitgevoerd kan worden.
        </p>
        <p>
          Onze bestrijdingen worden geheel volgens de veiligheidsrichtlijnen van de Nederlandse wetgeving uitgevoerd. Dit betekent dat wij enkel en alleen gediplomeerde bestrijdingstechnici naar u toe sturen en dat hun kennis met behulp van opleidingen continue voldoet aan nieuwe wetgeving en richtlijnen. Ook de middelen die wij toepassen voldoen aan de wetgeving en veiligheidseisen. De moderne bestrijdingsmiddelen kunnen en worden ook met de aanwezigheid van kinderen en huisdieren op geheel veilige wijze toegepast. Indien u gerichte informatie behoeft, kunt u een email sturen naar info@meldpuntongedierte.nl
          Vermeld hierin de soort overlast en omvang van het probleem.
          U kunt ook contact opnemen via het centrale nummer 0900-2556677, waarna u doorverbonden wordt naar de desbetreffende afdeling.
        </p>
      </page>
      <page id="woningbouwcorporaties">
        <h1>Woningbouwcorporaties</h1>
        <p>Onze ervaring is dat huurders vaak van mening zijn dat de verhuurder verantwoordelijk is voor de ongediertebestrijding. De aanwezigheid van ongedierte wordt door huurders immers vaak toegewezen aan bouwtechnische mankementen. Toch mag duidelijk zijn dat met het nastreven van een goede hygiëne een probleem met ongedierte vaak voorkomen wordt, ondanks dat het appartement of huis toegankelijk is voor ongedierte. Omdat het zelfs met nieuwbouwwoningen bijna onmogelijk is om woningen ontoegankelijk te houden voor ongedierte stellen wij ons nooit de vraag “hoe” ongedierte binnenkomt, maar “ waarom “ ongedierte binnenkomt. Door onszelf de juiste vraag te stellen kan de verantwoordelijkheid ook beter op de juiste plek terecht komen.</p>
        <p>Wanneer onze bestrijdingsdeskundige een bestrijding uitvoert bij een huurwoning, zijn de kosten altijd voor de bewoner zelf, tenzij de opdracht aan ons wordt verstrekt door de woningcorporatie of verhuurder zelf. Uiteraard is het onze plicht om ook de aandacht op de wering van ongedierte te leggen en geven wij advies over hoe een soortgelijk probleem in de toekomst voorkomen kan worden. Onze bestrijdingstechnici hebben altijd klein materiaal bij zich ten behoeve van wering.</p>
        <p>Wanneer wij ter plekke constateren dat de oorzaak van het probleem bij de buren kan liggen, proberen wij dat te communiceren met hen middels een brief met het verzoek contact met ons op te nemen. Ook zullen wij de verhuurder hiervan op de hoogte stellen. Indien er geen gehoor wordt gegeven door de vermoedelijke veroorzaker bespreken we dit met de verhuurder. Wanneer de oorzaak in de openbare ruimte ligt, dan zoeken we naar een oplossing met alle betrokken partijen.</p>
        <p>De kortste weg om zo snel mogelijk tot een oplossing te kunnen komen, is de huurder het centrale telefoonnummer te verstrekken; 0900-2556677</p>
      </page>
    </pages>
  </page>

  <page id="openbare-ruimte" tab="true">
    <content>
      <h1>Openbare Ruimte</h1>
      <p>
        De meeste diersoorten die wij in onze openbare ruimte aantreffen vormen geen
        bedreiging voor onze gezondheid. We kunnen daarom alleen maar zeer blij zijn met
        het brede scala aan diersoorten die de buitenwereld met ons delen. Er zijn echter
        enkele situaties denkbaar, waarbij een melding hiervan gewenst is. Dit zijn
        situaties waarbij de risico’s voor de volksgezondheid vergroot kunnen worden.
      </p>
      <p>
        Wanneer er bijvoorbeeld regelmatig ratten gesignaleerd worden in bewoonde
        gebieden, is het van belang dat deze signaleringen gemeld worden bij de betreffende
        afdeling binnen uw gemeente. Zij kunnen de beheersing hiervan op de juiste manier
        coördineren.
      </p>

      <p>
        Via dezelfde weg kan ook de aanwezigheid van grote hoeveelheden
        eikenprocessierupsen in eikenbomen gemeld worden.
      </p>

      <p>
        Wanneer er een bijenvolk gesignaleerd wordt op een ongelukkige plek,
        bijvoorbeeld waar kinderen spelen, dan kunt u een imker raadplegen.
        Deze kan het volk verplaatsen of meenemen.
      </p>

      <p>
        Wanneer duiven, meeuwen of andere vogels tot veel overlast zorgen, kan dit
        alleen maar tegengegaan worden door niet te voeren. Wanneer u daarvoor
        afhankelijk bent van buurtbewoners, dient u onderling in gesprek te gaan om
        een gezamenlijke uitweg te vinden, bijvoorbeeld een speciaal hiervoor aangewezen
        voederplaats. Wanneer vogels uw eigendom bevuilen, kunt u dit voorkomen door
        vogelwering aan te brengen. U dient wel rekening te houden met de broedperiode
        van vogels. Ook wanneer ze tijdens deze periode nestelen in uw huis of tuin
        dienen ze met rust gelaten te worden.
      </p>
    </content>

  </page>

  <page id="volksgezondheid" tab="true">
    <content>
      <h1>Gevaren van stedelijk ongedierte voor de volksgezondheid</h1>
      <span id="docs-internal-guid-0bed6a6e-46cd-e207-b2a1-1e448b79e733">
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 21px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Gevaren van stedelijk ongedierte voor de volksgezondheid</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Samenvatting WHO rapport</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Dit rapport toont onomstotelijk aan dat stedelijke gebieden in toenemende mate te kampen hebben met ongedierte en (voortvloeiend daaruit) met door ongedierte overgedragen ziekten. Dit complexe probleem van toenemende blootstelling heeft milieutechnische, structurele, institutionele, regulatorische, bestuurlijke, financiële, wetenschappelijke en klimatologische aspecten. Er zijn oplossingen gevonden waarmee de volksgezondheid beter kan worden beschermd, door invoering van een verbeterd systeem voor het bestrijden van ongedierte en van door ongedierte overgedragen ziekten. Deze oplossingen maken juridische actie, scholing, ontwikkeling van institutionele bevoegdheden en onderzoek op internationaal, nationaal en lokaal niveau noodzakelijk.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">De conclusies zijn gebaseerd op het momenteel beschikbare bewijs, maar het is van belang om te begrijpen dat er belangrijke factoren zijn (zoals de gevolgen die de klimaatverandering heeft voor het landschap, ecosystemen en de toekomstige patronen van bacillaire ziekten), die in de toekomst een grote rol zullen spelen.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;text-align: justify;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Met name de klimaatverandering is relevant omdat hierdoor naar verwachting niet alleen de natuurlijke omgeving zal veranderen ten gevolge van overstromingen en droogtes, maar ook de stedelijke omgeving vanwege een veranderend gebruik van het land.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;text-align: justify;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">De toekomst moet uitwijzen in welke mate deze factoren het risico van door ongedierte overgedragen ziekten zullen beïnvloeden. Toch kunnen de conclusies die in dit rapport worden getrokken, nationale overheden een beter begrip geven van de toenemende invloed die ongedierte in steden heeft op de volksgezondheid, en hen helpen om zich hierop technisch voor te bereiden en een plan van aanpak op te stellen.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Het bewijs dat in dit boek wordt gepresenteerd, is gebaseerd op een beoordeling van de huidige toestand van stedelijk ongedierte en de gezondheid in Europa en Noord-Amerika, en steunt voornamelijk op wetenschappelijk onderzoek en regulatorische benaderingen die in deze werelddelen zijn ontwikkeld. Toch kunnen de beschreven bewijzen en regulatorische benaderingen ook van pas komen in landen elders, afhankelijk van de nationale context.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 16px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Juridische vereisten</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 16px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 16px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;text-align: justify;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Een basisvereiste voor het doorvoeren van de juiste (en effectieve) preventieve en bestuurlijke maatregelen is, dat men over de juiste juridische vereisten beschikt die de betreffende ministeries en instanties in staat stellen om in actie te komen en die hen de bevoegdheden geven om op te treden.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 13px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Planning en constructie</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Door het vervagen van de grens tussen stedelijke en landelijke gebieden worden uitdijende voorsteden gevoeliger voor ongedierte en de ziekten die dit meedraagt. Omdat veel zoönotische ziektekiemen (d.w.z. ziektekiemen die van dieren op mensen kunnen worden overdragen) eerder tussen vectoren en hun gastheren in landelijke gebieden zullen worden overgedragen, wordt het besmettingsrisico groter naarmate landelijke voorzieningen, zoals bosterreinen en recreatiegebieden, zich uitbreiden.</span>
        </p>
        <br />
        <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"></span>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;text-align: right;">
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Samenvatting</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 16px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 16px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Deze toename van het risico van besmetting is te wijten aan de grotere kans die bewoners van binnenstadsgebieden lopen om in contact te komen met ziektedragend ongedierte zoals teken en knaagdieren. Ook is het zo dat stadsplanners en ontwikkelaars er vaak voor kiezen om bouwprojecten zoals stadswijken, afzonderlijke gebouwen en recreatiegebieden visueel en ecologisch in de natuurlijke omgeving te laten opgaan. Hierbij wordt het toenemend risico van ongedierteplagen over het hoofd gezien. Dit risico kan worden verminderd door:</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">1.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Regelgeving met betrekking tot stadsplanning, landschapsvorming, het ontwerp van recreatiegebieden en dergelijke op te stellen waarin rekening wordt gehouden met de risico’s van ongedierteplagen en ziekteoverdracht.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">2.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Formulering van bouwvoorschriften waardoor nieuwe gebouwen ongediertebestendig worden en geen situaties opleveren die bijdragen aan ongedierteplagen.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 13px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Verantwoordelijkheden</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Aangezien ongediertebestrijding verschillende aspecten kent (gezondheids-, milieu- en beroepsaspecten), is het vaak moeilijk om uit te maken welk ministerie of welke instantie verantwoordelijk is. Op lokaal niveau is het vaak onduidelijk, welke instantie verantwoordelijk is voor ongediertevoorkoming, -controle en -beheersing. De volgende handreikingen kunnen helpen om de besluitvorming te vergemakkelijken en duidelijkheid te scheppen.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">3.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Een enkel overheidsdepartement dient eindverantwoordelijk te zijn voor het toezicht op controleprogramma’s en de uitvoering van maatregelen voor ongediertebestrijding; dit moet vergezeld gaan van de politieke wil om programma’s en maatregelen te implementeren.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">4.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Ten aanzien van ongediertebestrijding moeten via passende voorschriften de aansprakelijkheden van aannemers, bouwmanagers, huiseigenaren, appartementbewoners en plaatselijke autoriteiten worden afgebakend.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 13px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Toepassing van pesticiden</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Zware pesticiden staan niet alleen vaak ter beschikking van particulieren, maar worden door hen ook vaak verkeerd gebruikt vanwege een gebrek aan kennis of deskundigheid. In dat geval worden pesticiden vaak onnodig en in de verkeerde samenstelling, concentratie en hoeveelheid gebruikt. Ook als ze correct worden gebruikt, houden pesticiden een gevaar voor de gezondheid en het milieu in. Daarom is een technische risico-opbrengstanalyse nodig voordat ze worden toegepast. De volgende maatregelen kunnen helpen om deze situatie te verbeteren.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">5.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Hoewel de verkoop en het gebruik van pesticiden in Europa en Noord-Amerika door voorschriften is geregeld, dient er een strenger onderscheid te worden gemaakt en gehandhaafd tussen producten voor professionele gebruikers en 'amateurs', zodat het publiek geen toegang krijgt tot producten die alleen door geschoolde en competente bedieners mogen worden gebruikt.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">6.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Via wetenschappelijke risicobeoordelingen en juiste vergunningprocedures moet ervoor worden gezorgd dat de toepassing van pesticiden en de gebruikte pesticiden geen onaanvaardbaar risico opleveren voor consumenten, bedieners of het milieu. Er moeten goede risicobeoordelingen worden uitgevoerd voordat pesticiden op de markt komen.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <br />
        <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"></span>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Gevaren van stedelijk ongedierte voor de volksgezondheid</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 16px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Melding, goedkeuring en publiek besef</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 13px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Melding</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 2pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Ten gevolge van verschillen tussen de lidstaten van de Europese Unie (EU), is het meldsysteem in Europa inconsistent. Lyme borreliosis bijvoorbeeld, de meest voorkomende door geleedpotigen overgedragen ziekte in Europa, moet in sommige EU-lidstaten worden gemeld en in andere niet. Het is daardoor buitengewoon moeilijk om betrouwbare epidemiologische gegevens te verzamelen. Waar ziekten moeten worden gemeld, variëren de regels voor aangifte vaak van land tot land, waardoor het onmogelijk is om gegevens te vergelijken. Ten slotte zijn gegevens meestal niet toegankelijk voor het publiek, worden ze niet in gemakkelijk toegankelijke databases bijgehouden of worden ze niet in een gebruiksvriendelijke vorm gepresenteerd. De volgende maatregelen kunnen helpen om deze situatie te verbeteren.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">7.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Op internationaal niveau moet er overeenstemming worden bereikt over uitgebreide en genormaliseerde meldingsvereisten voor door ongedierte overgedragen ziekten, evenals andere adequate mechanismen om gegevens centraal te verzamelen en te analyseren, en om biologische en epidemiologische gegevens openbaar te maken. Door vroege melding verplicht te stellen (een duidelijke vereiste voor het ontwikkelen van adequaat volksgezondheidsbeleid) kunnen lidstaten correct worden geïnformeerd.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 13px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Goedkeuring</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 2pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Niet alleen zijn er internationale verschillen ten aanzien van de eisen voor de goedkeuring van pesticiden. De complexiteit en kosten voor de goedkeuring van pesticiden nemen voortdurend toe, wat tot gevolg heeft dat enerzijds veel bedrijven er momenteel van worden weerhouden om producten op de markt te brengen die efficiënter en goedkoper zouden zijn dan de bestaande, en anderzijds acceptabele producten die minder worden gebruikt, van de markt worden gehaald. Hierdoor neemt de kans toe dat het marktaanbod van de beste beschikbare pesticiden voor een specifieke toepassing aanzienlijk zal worden beperkt vanwege de kosten van de goedkeuringsprocedure. Het betekent ook dat de concurrentie op de markt voor pesticiden zal verschuiven naar grote internationale ondernemingen die het zich kunnen permitteren om hun pesticiden te laten goedkeuren. Dit heeft tot gevolg dat het aanbod aan pesticiden schraler wordt en de behandelingsmogelijkheden worden beperkt. Ook zullen methoden voor ongediertebestrijding die minder belangrijk of nieuw zijn, niet verder worden ontwikkeld omdat dit niet rendabel is of omdat het moeilijk is om ze goedgekeurd te krijgen. Wellicht is dit een manier om de situatie te verbeteren:</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">8.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">De kosten die worden berekend voor het verkrijgen van goedkeuringen voor pesticiden, moeten opnieuw worden overwogen en indien mogelijk worden verlaagd. Hierdoor kunnen meer efficiënte en goedkopere pesticiden worden ontwikkeld en geregistreerd, evenals pesticiden voor minder vaak voorkomende plagen. Goedkeuringstarieven moeten niet worden opgetrokken om niet verwante behoeften te dekken.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 13px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Publieke bewustheid</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 2pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Publieke informatie en educatie zijn essentieel voor een efficiënte en succesvolle ongediertebestrijding, zowel met betrekking tot preventie als beheersing. De meeste mensen zijn zich er niet van bewust hoe hun gewoonten, hun gedrag en veranderingen in hun woning commensaal ongedierte kunnen aantrekken en ideale leefomstandigheden opleveren waarin dit ongedierte gedijt. Ze weten meestal ook niet dat ongedierte ziektekiemen draagt en dat eenvoudige persoonlijke maatregelen kunnen worden genomen om het contact met ongedierte te vermijden.</span>
        </p>
        <br />
        <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"></span>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 2pt;text-align: right;">
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Samenvatting</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 2pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Bovendien weten ze vaak niet hoe ze met pesticiden moeten omgaan. Daarom is openbare voorlichting niet alleen een basisbehoefte, maar is het ook economisch verstandig, omdat deze voorlichting er in aanzienlijke mate toe bijdraagt om via particuliere acties ongedierteplagen te voorkomen. De volgende maatregel kan helpen om deze situatie te verbeteren.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">9.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Er moet een informatiepakket worden ontwikkeld voor het publiek, om het er bewust van te maken hoe men zich door middel van eenvoudige hygiënische maatregelen en gedragsaanpassingen kan beschermen. Dergelijke informatie moet het publiek ook duidelijk maken hoe men pesticiden het beste kan bewaren en gebruiken, waardoor ook de risico’s van het opslag en gebruik hiervan kunnen worden beperkt.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 13px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Institutionele capaciteiten</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 2pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Up-to-date gegevens over de aanwezigheid en verdeling van ongedierte en van met ongedierte samenhangende ziekten zijn meestal schaars (of ontbreken zelfs geheel) in de EU. In het verleden waren het overheidsdepartementen en -instanties die plagen bestreden en gegevens verzamelden. Deze vorm van activiteit is echter langzaam (maar substantieel) verminderd (of zelfs beëindigd) vanwege bezuinigingen. Hoewel er al jarenlang sprake is van een toename van ongediertebestrijding, zijn overheidsinstanties niet vernieuwd en is er niet voldoende geïnvesteerd in adequaat personeel, apparatuur of financiële middelen om op te treden als controle-units om epidemiologische gegevens te verzamelen. Het is voor iedereen een probleem dat er in Europa geen nationale of internationale instellingen verantwoordelijk zijn voor het verzamelen van vectorverwante informatie en het coördineren van ongediertebestrijding. De volgende maatregelen kunnen helpen om deze situatie te verbeteren.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">10.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">
            <span class="Apple-tab-span" style="white-space:pre;">	</span>
          </span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Het regionale WHO-kantoor voor EU-lidstaten zou, via de gezamenlijke inspanningen van hun instanties voor volksgezondheid, profiteren van: het ontwikkelen van het vermogen om met ongedierte samenhangende risico’s in stedelijke omgevingen aan te wijzen (d.w.z. ongedierte en door ongedierte overgedragen ziekten identificeren die momenteel voorkomen of die de kop zouden kunnen opsteken), het wijd-verspreid-zijn van de verschillende infecties bepalen en vastleggen, en bijhouden welke reservoirs van gastheersoorten er zijn evenals de geografische verspreiding van verschillende soorten ongedierte en hun overdrachttechnieken. Zij zouden ook gebruik kunnen maken van een geactualiseerde lijst met risicogebieden.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">11.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">
            <span class="Apple-tab-span" style="white-space:pre;">	</span>
          </span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Overheden in de Europese regio zouden er (net als andere landen) voor moeten zorgen dat er controle-instanties komen met voldoende opgeleid personeel. Er moet een goed opgeleide volksgezondheidseenheid komen die kan omgaan met ongediertebestrijding en de behandeling van vectorziekten, zodat het publiek wordt beschermd tegen de gezondheidsrisico’s door stedelijk ongedierte. Deze speciale eenheid zou bijvoorbeeld goede diensten kunnen bewijzen op kwetsbare locaties, zoals zee- en luchthavens. Er zijn specialisten in onder meer entomologie, medische zoölogie, toxicologie, ecotoxicologie en gezondheidsmanagement nodig om: ongediertebestrijders op te leiden, te helpen bij het ontwikkelen van beheersingsprogramma’s (waaronder strategieën en het gebruik van pesticiden), afspraken te maken over actiedrempels en gedefinieerde beheersingsdoelen, en om te zorgen voor een harmonieuze samenwerking tussen alle belanghebbenden, waaronder overheidsdepartementen en -instanties, lokale overheden, het bedrijfsleven, consumentengroepen en het publiek.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <br />
        <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"></span>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Gevaren van stedelijk ongedierte voor de volksgezondheid</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">12.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">
            <span class="Apple-tab-span" style="white-space:pre;">	</span>
          </span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Zowel op nationaal als lokaal niveau moeten autoriteiten worden aangewezen die informatie ten aanzien van vectorziekten beheren. De rol van partners evenals de mechanismen voor het coördineren van de inspanningen van partners, moeten worden geformuleerd en uitgewerkt. Hoewel er Europese instanties zijn die informatie over ziekten verzamelen, is er behoefte aan een supranationale organisatie die informatie over vectoren verzamelt, omdat het meeste werk op dit gebied op lokaal niveau (nationaal) wordt uitgevoerd en er geen sprake is van coördinatie.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 13px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Onderzoek</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 2pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Bestudering van de diverse hoofdstukken van dit rapport (zoals de gedeelten over teken, muskieten en vlooien) laat zien dat, hoewel de biologie en het gedrag van dergelijk ongedierte grondig in kaart is gebracht, de epidemiologie van de ziekten die zij overdragen (met name in het geval van recent opgekomen ziekten) nauwelijks wordt begrepen. Hoewel er een duidelijke behoefte aan een beter begrip bestaat, worden wetenschappers die zijn gespecialiseerd in de klassieke disciplines medische zoölogie en medische entomologie steeds zeldzamer doordat overheden en universiteiten hun beperkte financiële middelen meer en meer voor andere terreinen gebruiken. Door deze verschuiving wordt niet alleen het onderzoek in de klassieke disciplines verwaarloosd, maar is ook de kennis die dit onderzoek schraagt, langzaam maar onherroepelijk aan het verdwijnen. Bovendien hebben gezondheidsprofessionals en artsen het vaak te druk om zich te verdiepen in ongedierte en door ongedierte overgedragen ziekten, en op universiteiten is er zelden nog een specialist te vinden die kan worden geraadpleegd.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 2pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Hetzelfde geldt voor ongediertecontrole en -beheersing. Particuliere bedrijven voor ongediertebestrijding zijn steeds minder (of helemaal niet meer) betrokken bij onderzoek en ontwikkeling, en de branche concentreert zich doorgaans op producten waarvoor al een markt bestaat.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 2pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Het volgende, laatste punt in deze samenvatting, is een belangrijke conclusie van dit rapport.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;margin-left: 38pt;text-indent: -18pt;">
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">13.</span>
          <span style="font-size: 9px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">
            <span class="Apple-tab-span" style="white-space:pre;">	</span>
          </span>
          <span style="font-size: 12px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;">Overheden, programma’s voor de volksgezondheid en het algemene publiek zouden er baat bij hebben als wetenschappelijk onderzoek naar ongedierte wordt aangemoedigd, ondersteund en gepromoot. Dit zou leiden tot meer verfijnde kennis van de biologie, de ecologie en het gedrag van ongedierte en van de epidemiologie van door ongedierte overgedragen ziekten. Dit is dringend nodig, evenals meer doelmatige en specifieke gereedschappen en actieve ingrediënten voor de controle en beheersing van ongedierte.</span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 17px; font-family: Arial; font-weight: bold; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <p dir="ltr" style="line-height:1.15;margin-top:0pt;margin-bottom:0pt;">
          <span style="font-size: 15px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"> </span>
        </p>
        <br />
        <span style="font-size: 15px; font-family: Arial; vertical-align: baseline; white-space: pre-wrap;"></span>
      </span>
    </content>
  </page>

  <page id="contact" title="Contact">
    <content>
      <h1>Contact</h1>
      <p>
        Voor het maken van een afspraak kunt u het beste telefonisch contact opnemen met het meldpunt.
        Voor het juiste telefoonnummer voert u hierboven uw woonplaats in.
        Voor algemene voorlichting kunt u het best uw vragen stellen per e-mail naar <em>info@meldpuntongedierte.nl</em>
      </p>
    </content>
  </page>

</pages>