<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<plaatsen>
  <plaats name="dordrecht" published="true" lastmodified="12-03-2014 09:36">
    <content><![CDATA[<h1 class="plaatsheader">Meldpunt Ongediertebestrijding Dordrecht</h1>
<div class="phone">0900-2800200</div>
<p>Als u inwoner bent van de gemeente Dordrecht en u heeft te maken met overlast van ongedierte, neem dan contact op met ons meldpunt via bovenstaand servicenummer.</p>
<p>&nbsp;<strong><strong>Let op!</strong></strong></p>
<p>Afspraken via dit telefoonnummer kunnen alleen betrekking hebben op onderstaande soorten bestrijdingen, te weten;</p>
<ul class="defaultList">
<li id="ratten">
<h3>Rattenbestrijding</h3>
</li>
<li id="muizen">
<h3>Muizenbestrijding</h3>
</li>
<li id="kakkerlakken">
<h3>Kakkerlakkenbestrijding</h3>
</li>
<li id="wespen">
<h3>Wespenbestrijding</h3>
</li>
<li id="mieren">
<h3>Mierenbestrijding</h3>
</li>
</ul>
<p>Houdt u er rekening mee dat aan iedere vorm van bestrijding kosten zijn verbonden.</p>
<p>Voor overig ongedierte of plaagdieren brengen wij u in contact met onze bestrijdingsdeskundige. Indien nodig kan hij bij u langskomen voor een advies.</p>
<p><strong><strong>Alvorens u contact opneemt voor het maken van een afspraak willen wij u graag op het volgende wijzen:</strong></strong></p>
<p>Ondanks dat vele dierplagen vaak alleen kunnen worden bestreden door de juiste vakkennis en specifieke middelen, kunnen sommige problemen eenvoudig opgelost worden door het inwinnen van de juiste informatie. Om u op weg te helpen, hebben wij bovenstaand een en ander uiteengezet onder&nbsp;<a href="../../ongedierte-in-huis">ongedierte in huis</a>. U vindt hier informatie over iedere vorm van ongedierte welke veel voorkomt in en om het huis. Tevens vind u nuttige tips over wat u zelf kunt doen en belangrijke informatie over wat u vooral niet moet doen.</p>
<p><strong><strong>Voor algemene voorlichting kunt u ons ook benaderen via&nbsp;<a href="mailto:info@meldpuntongedierte.nl">info@meldpuntongedierte.nl</a></strong></strong></p>
<p><strong>Voor ongediertebestrijding namens een bedrijf, instelling of woningcorporatie, wendt u zich voorafgaand tot&nbsp;<a href="../../werkwijze">onze werkwijze</a>.</strong></p>
<p>&nbsp;</p>]]></content>
    <metadescription>Ongediertebestrijding Dordrecht: voor professionele en probleemgerichte bestrijding van ongedierte in en om uw huis. Lees hier over de mogelijkheden.
</metadescription>
  </plaats>
  <plaats name="aa-en-hunze" published="false" lastmodified="01-02-2014 10:24">
    <content><![CDATA[<p>Test van Tim</p>
<p>&nbsp;</p>
<ul>
<li>item1</li>
<li>item2</li>
</ul>]]></content>
    <metadescription>snel even testen</metadescription>
  </plaats>
  <plaats name="leiden" published="true" lastmodified="18-03-2014 04:54">
    <content><![CDATA[<h1 class="plaatsheader" style="text-align: center;">Meldpunt Ongediertebestrijding&nbsp;Leiden</h1>
<div class="phone" style="text-align: center;"><font size="5">0900-2800200</font></div>
<p>Als u inwoner bent van de gemeente Leiden en u heeft te maken met overlast van ongedierte, neem dan contact op met ons meldpunt via bovenstaand servicenummer.</p>
<h2>Werkwijze</h2>
<p>Onze afdeling ongediertebestrijding Leiden biedt u een oplossing en herstelt de gezonde en veilige leefomgeving. Overlast door ratten, muizen of kakkerlakken kan een directe bedreiging voor uw gezondheid vormen en snelle, professionele bestrijding is in dat geval een vereiste. Om ziekten overgedragen door ongedierte geen kans te geven gaan de bestrijdingstechnici van Meldpunt Ongedierte probleemgericht te werk. Op deze pagina vindt u informatie over preventie en bestrijding van ongedierte. Daarnaast kunt u hier terecht voor onze contactgegevens. Zo kunt u in geval van overlast door ongedierte bij ons direct een melding maken.</p>
<p><span id="docs-internal-guid-fb038d3b-d4f1-661a-b3bd-9a6245df3f25">Veiligheid en milieu zijn belangrijke aspecten bij ongediertebestrijding in Leiden. Onze werkwijze is daarom geheel volgens de veiligheidsrichtlijnen van de Nederlandse wetgeving en de moderne bestrijdingsmiddelen voor ongedierte vormen dan ook geen enkel gevaar voor de omgeving. Kleine kinderen en huisdieren vinden in geen geval hinder van de werkzaamheden omtrent de bestrijding van ongedierte. Wij brengen de aard van het probleem in kaart en gaan vervolgens probleemgericht te werk. </span></p>
<h2>Voorkomen beter dan genezen</h2>
<p dir="ltr">De oorzaak van overlast door ongedierte ligt niet zelden bij degene die er hinder van ondervindt. Preventieve maatregelen zijn in de dat geval essentieel en kunnen overlast van ongedierte voorkomen. Enkele maatregelen zijn:</p>
<ul style="list-style-type: square;">
<li>Controleer de ruimte op bouwtechnische mankementen</li>
<li>Zorg dat gaten en kieren in huis geen ingang vormen voor muizen en ratten. Sluit ze af zo nodig met rasterwerk</li>
<li>Bewaar etenswaren altijd in dichte bakjes of trommels</li>
<li>Controleer de staat van het riool en andere afvoersystemen</li>
<li>Maak het insecten die per ongeluk binnenkomen moeilijk om te overleven en zorg dat er geen eet- drink- en nestgelegenheid is.</li>
</ul>
<p><strong>Let op!</strong> Wanneer u reeds een probleem heeft met ongedierte, zoals bijvoorbeeld muizen in huis, kunnen deze maatregelen het soms juist verergeren. Wanneer het zover is, kunt u dan ook beter contact opnemen met onze bestrijdingsdeskundige voor het maken van een afspraak. Hij kan met professionele middelen een juiste combinatie van maatregelen treffen.</p>
<h2>Contact opnemen voor ongediertebestrijding Leiden</h2>
<p dir="ltr">Indien er sprake is van overlast door ongedierte kunt u daar een melding van maken bij ons Meldpunt Ongedierte. Dat kan door te bellen naar <strong>0900-2800 200</strong> of een bericht te sturen naar <a href="mailto:info@meldpuntongedierte.nl">info@meldpuntongedierte.nl</a>. U wordt dan per e-mail te woord gestaan door een specialist op het gebied van ongediertebestrijding. Samen wordt er gekeken naar een passende oplossing. Het meldpunt is iedere werkdag bereikbaar van 8:00 tot 17:30 uur.</p>]]></content>
    <metadescription>Ongediertebestrijding Leiden: voor professionele en probleemgerichte bestrijding van ongedierte in en om uw huis. Lees hier over de mogelijkheden.</metadescription>
  </plaats>
  <plaats name="westland" published="true" lastmodified="18-03-2014 04:58">
    <content><![CDATA[<h1 class="plaatsheader" style="text-align: center;">Meldpunt Ongediertebestrijding&nbsp;Westland</h1>
<div class="phone" style="text-align: center;"><font size="5">0900-2800200</font></div>
<p>Als u inwoner bent van de gemeente Westland&nbsp;en u heeft te maken met overlast van ongedierte, neem dan contact op met ons meldpunt via bovenstaand servicenummer.</p>
<h2>Werkwijze</h2>
<p dir="ltr">Ongedierte in huis geeft niet alleen een vervelend gevoel, onderzoek wijst ook uit dat het een gevaar kan vormen voor de gezondheid. Om de problemen rondom de aanwezigheid van ongedierte terug te dringen, hebben we samen met regio Haaglanden een meldpunt voor ongedierte in het leven geroepen. Zo kan een dreigende toename van bijvoorbeeld ratten, muizen, kakkerlakken en ander ongedierte tijdig gecontroleerd worden. De bestrijding van ongedierte is in veel gevallen alleen succesvol bij een combinatie van de juiste maatregelen met de juiste middelen. Onze bestrijdingsdeskundige heeft zich gespecialiseerd in de preventie, bestrijding en de unieke omstandigheden die voorkomen binnen de gemeente.</p>
<p dir="ltr">Op deze pagina vindt u onder andere informatie over hoe de ongediertebestrijding in Westland te werk gaat. Hier vindt u de&nbsp;contactgegevens voor uw gemeente en wat u van ons mag verwachten. Om vast te stellen met welk probleem u precies te maken heeft vindt u op deze website informatie over de verschillende soorten ongedierte en de wijze waarop deze bestreden en voorkomen dienen te worden. &nbsp;</p>
<h2>Veiligheid en zorgvuldigheid</h2>
<p dir="ltr">Bij het bestrijden van ongedierte is veiligheid en zorgvuldigheid een vereiste. De bestrijdingstechnici van ons Meldpunt Ongedierte moeten de aard van het probleem zo goed mogelijk in kaart kunnen brengen. Met de informatie die we van u krijgen, kunnen we het probleem concretiseren en vervolgens doelgericht aanpakken. Onze specialisten gaan tijdens de bestrijding veilig en zorgvuldig te werk. Zo mogen huisdieren en kleine kinderen geen gevaar lopen. Onze werkwijze is daarom helemaal volgens de veiligheidsrichtlijnen van de Nederlandse wetgeving en de moderne bestrijdingsmiddelen voor ongedierte vormen dan ook geen enkel gevaar voor de omgeving.</p>
<h2>Contact ongediertebestrijding Westland</h2>
<p dir="ltr">Indien u last heeft van ongedierte in of om het huis kunt u voor ongediertebestrijding Westland contact opnemen met ons Meldpunt Ongedierte. Voor ongediertebestrijding Westland gelden de volgende contactgegevens: bellen kan naar <strong>0900 2800 200</strong> of stuur een e-mail naar <a href="mailto:info@meldpuntongedierte.nl">info@meldpuntongedierte.nl</a>. U wordt geholpen door een expert op het gebied van ongediertebestrijding. Samen wordt er gekeken naar een oplossing voor uw situatie.</p>]]></content>
    <metadescription>Ongediertebestrijding Westland voor een veilige en probleemgerichte aanpak. Behalve informatie over bestrijding, leest u hier ook alles op het gebied van preventie.</metadescription>
  </plaats>
  <plaats name="utrecht" published="true" lastmodified="22-03-2014 06:56">
    <content><![CDATA[<h1 class="plaatsheader" style="text-align: center;">Meldpunt Ongediertebestrijding&nbsp;Utrecht</h1>
<div class="phone" style="text-align: center;"><font size="5">0900-2800200</font></div>
<p><br />Overlast door ongedierte als ratten, muizen en kakkerlakken is in de meeste gevallen hardnekkig en vergt een doelbewuste en veilige aanpak. Voor zaken omtrent het bestrijden van ongedierte is het Meldpunt Ongediertebestrijding Utrecht in het leven geroepen. In de gemeente Utrecht&nbsp;verhelpen wij doelgericht problemen omtrent ongedierte. Om de mate van ongedierte overlast te inventariseren kunt u op deze pagina informatie vinden over verschillende vormen van ongedierte. Op die manier kunnen onze gediplomeerde bestrijdingstechnici probleemgericht te werk gaan. Op deze pagina vindt u onder andere contactinformatie voor ongediertebestrijding in de gemeente Utrecht en informatie over de werkwijze van ons&nbsp;Meldpunt Ongedierte. Daarnaast kunt u op deze website alles lezen over preventie, want voorkomen is nog altijd beter dan genezen.</p>
<h2>Werkwijze bij ongediertebestrijding Utrecht</h2>
<p><br />Het Meldpunt Ongedierte werkt volgens de veiligheidsnormen van de Nederlandse wetgeving. Zowel de werkwijze, als de bestrijdingsmiddelen die gebruikt worden, mogen geen enkel gevaar vormen voor de directe omgeving. Zo mogen kinderen en huisdieren geen hinder ondervinden van werkzaamheden die vereist zijn bij het bestrijden van ongedierte. De moderne bestrijdingsmiddelen worden op een veilige, doelgerichte en verantwoorde manier toegepast. De bestrijdingstechnici van ons&nbsp;Meldpunt Ongedierte beschikken over de kennis en vaardigheden die essentieel zijn bij de bestrijding van ongedierte in en om het huis.</p>
<h2>Een beroep doen op Centraal Meldpunt Ongedierte?</h2>
<p><br />U heeft de nodige informatie gewonnen over het type ongedierte dat de overlast veroorzaakt en wilt over gaan op actie. Dan kunt u een beroep doen op het Meldpunt Ongedierte en contact opnemen. U kunt dan rekenen op professionele service en een probleemgerichte werkwijze. Voor ongediertebestrijding Utrecht gelden de volgende contactgegevens: bellen kan met <strong>0900-2800 200</strong> of stuur een bericht naar <strong>info@meldpuntongedierte.nl</strong>. Ons meldpunt is iedere werkdag te bereiken van 8:00 tot 17:30 uur.</p>
<p>&nbsp;</p>]]></content>
    <metadescription>
    </metadescription>
  </plaats>
  <plaats name="delft" published="true" lastmodified="11-03-2014 09:40">
    <content><![CDATA[<h1 class="plaatsheader">Meldpunt Ongediertebestrijding Delft</h1>
<div class="phone">0900-2800200</div>
<p>Als u inwoner bent van de gemeente Delft en u heeft te maken met overlast van ongedierte, neem dan contact op met ons meldpunt via bovenstaand servicenummer.</p>
<p><strong>Let op!</strong></p>
<p>Afspraken via dit telefoonnummer kunnen alleen betrekking hebben op onderstaande soorten bestrijdingen, te weten;</p>
<ul class="defaultList">
<li id="ratten">
<h3>Rattenbestrijding</h3>
</li>
<li id="muizen">
<h3>Muizenbestrijding</h3>
</li>
<li id="kakkerlakken">
<h3>Kakkerlakkenbestrijding</h3>
</li>
<li id="wespen">
<h3>Wespenbestrijding</h3>
</li>
<li id="mieren">
<h3>Mierenbestrijding</h3>
</li>
</ul>
<p>Houdt u er rekening mee dat aan iedere vorm van bestrijding kosten zijn verbonden.</p>
<p>Voor overig ongedierte of plaagdieren brengen wij u in contact met onze bestrijdingsdeskundige. Indien nodig kan hij bij u langskomen voor een advies.</p>
<p><strong>Alvorens u contact opneemt voor het maken van een afspraak willen wij u graag op het volgende wijzen:</strong></p>
<p>Ondanks dat vele dierplagen vaak alleen kunnen worden bestreden door de juiste vakkennis en specifieke middelen, kunnen sommige problemen eenvoudig opgelost worden door het inwinnen van de juiste informatie. Om u op weg te helpen, hebben wij bovenstaand een en ander uiteengezet onder&nbsp;<a href="../../ongedierte-in-huis">ongedierte in huis</a>. U vindt hier informatie over iedere vorm van ongedierte welke veel voorkomt in en om het huis. Tevens vind u nuttige tips over wat u zelf kunt doen en belangrijke informatie over wat u vooral niet moet doen.</p>
<p><strong>Voor algemene voorlichting kunt u ons ook benaderen via&nbsp;<a href="mailto:info@meldpuntongedierte.nl">info@meldpuntongedierte.nl</a></strong></p>
<p><strong>Voor ongediertebestrijding namens een bedrijf, instelling of woningcorporatie, wendt u zich voorafgaand tot&nbsp;<a href="../../werkwijze">onze werkwijze</a>.</strong></p>]]></content>
    <metadescription>
    </metadescription>
  </plaats>
  <plaats name="vaals" published="true" lastmodified="18-03-2014 07:17">
    <content><![CDATA[<p>Momenteel voeren wij geen ongediertebestrijding uit binnen de gemeente Vaals.</p>
<p>Voor meldingen van ratten of ander ongedierte in de openbare ruimte kunt u bij de gemeente terecht &gt; <a href="http://www.vaals.nl">www.vaals.nl</a></p>
<p>Als u overlast van ongedierte ondervindt in uw huis of bedrijf, dan kunt u hiervoor het beste een lokale bestrijder inschakelen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Op onze home-pagina kunt u ook al grotendeels verder geholpen worden door de informatie te lezen over ongedierte in huis.</p>
<p>Ook kunt u al uw vragen stellen per e-mail naar info@meldpuntongedierte.nl</p>]]></content>
    <metadescription>
    </metadescription>
  </plaats>
  <plaats name="gulpen-wittem" published="true" lastmodified="22-03-2014 07:01">
    <content><![CDATA[<p><strong>Welkom op het informatiepunt van Meldpunt Ongedierte Nederland.</strong></p>
<p><strong>&nbsp;</strong></p>
<p>Via deze pagina proberen we u te helpen met het vinden van een oplossing wanneer u te maken heeft met overlast van ongedierte. Wanneer u naar &lsquo;ongedierte in huis&rsquo; gaat treft u veel informatie aan over diverse plaagdieren en tevens advies over wat u er zelf eventueel tegen kunt doen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Toch een bestrijdingsdeskundige nodig ?</strong></p>
<p><strong>&nbsp;</strong></p>
<p>Voor overlast in of vanuit de openbare ruimte kunt u het beste even contact opnemen met de gemeente &gt; http://www.gulpen-wittem.nl/</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Voor problemen op eigen terrein kunt u op zoek gaan naar een professioneel bedrijf bij u in de buurt.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Wij voeren zelf momenteel geen ongediertebestrijding uit binnen de gemeente Gulpen-Wittem.</p>]]></content>
    <metadescription>
    </metadescription>
  </plaats>
  <plaats name="eijsden-margraten" published="true" lastmodified="22-03-2014 06:53">
    <content><![CDATA[<p><strong>Welkom op het informatiepunt van Meldpunt Ongedierte Nederland.</strong></p>
<p><strong>&nbsp;</strong></p>
<p>Via deze pagina proberen we u te helpen met het vinden van een oplossing wanneer u te maken heeft met overlast van ongedierte. Wanneer u naar &lsquo;ongedierte in huis&rsquo; gaat treft u veel informatie aan over diverse plaagdieren en tevens advies over wat u er zelf eventueel tegen kunt doen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Toch een bestrijdingsdeskundige nodig ?</strong></p>
<p><strong>&nbsp;</strong></p>
<p>Voor overlast in of vanuit de openbare ruimte kunt u het beste even contact opnemen met de gemeente &gt; http://www.gulpen-wittem.nl/</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Voor problemen op eigen terrein kunt u op zoek gaan naar een professioneel bedrijf bij u in de buurt.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Wij voeren zelf momenteel geen ongediertebestrijding uit binnen de gemeente Gulpen-Wittem.</p>]]></content>
    <metadescription>
    </metadescription>
  </plaats>
</plaatsen>