<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<plaatsen>
  <plaats name="Dordrecht" published="true" lastmodified="31-01-2014 13:21">
    <content> <![CDATA[<p><strong>Vier redenen waarom ratten in Dordrecht moeilijk te bestrijden zijn</strong></p>
<p><br /><strong>31-01-2014</strong></p>
<p>Bruine ratten staan ook wel bekend als de rioolrat. Bruine ratten bestrijden in Dordrecht is niet eenvoudig. Voor een goede bestrijding is een combinatie van juiste maatregelen op het juiste moment en de juist plek nodig. Het beste is om een professionele ongedierte bestrijder in te huren om ratten te bestrijden.</p>
<p><br />Er zijn vier belangrijke redenen waarom ratten moeilijk te bestrijden zijn.</p>
<p><br /><strong>1.&nbsp;&Eacute;&eacute;n van de intelligentste dieren ter wereld</strong><br />De rat staat in de top tien van intelligentste dieren ter wereld. Door zijn sterk ontwikkelde reukvermogen kan hij snel routes naar voedsel en veilige plekken vinden.<br />Ratten kunnen de kleinste gaten benutten om voedsel te vinden. Door het vermogen om te leren, problemen op te lossen en zijn sterke geheugen, is de rat mensen daarom vaak te slim af. Een bruine rat is met een rattenval ook zeer moeilijk te vangen. Dit komt doordat de rat zeer achterdochtig is ten opzichte van vreemde voorwerpen.</p>
<p><strong>2. Bruine ratten herkennen gevaar</strong><br />Ratten hebben zo&rsquo;n 1200 receptoren om geur te herkennen. Mensen hebben er daarentegen slechts 360. Onderzoekers van de Harvard Medical School hebben uitgevonden dat ratten van grote en veilige afstand andere dieren kunnen ruiken. Hierdoor weten ze dat ze op hun hoede moeten zijn en of zij moeten vluchten. Ook kunnen ratten veel bestrijdingsmiddelen uit de supermarkt herkennen als gevaarlijk of ongezond, waardoor de middelen niet effectief zijn. Ruim een kwart van alle ratten in Nederland is resistent tegen gif.</p>
<p><strong>3. Bruine ratten zijn behendig</strong><br />Laboratoriumonderzoeken hebben uitgewezen dat de rat het op negen na slimste dier ter wereld is, om uit bijna iedere situatie te kunnen ontsnappen. Door zijn ori&euml;ntatie-vermogen, behendigheid en sterke geheugen kan hij snel meerdere ontsnappingsroutes uitstippelen. De rat is snel, kan springen, is een behendig klimmer en kan eveneens goed duiken en zwemmen. Wanneer het waterpeil in Dordrecht stijgt neemt ook de kans op de aanwezigheid van ratten toe.</p>
<p><strong>4. Bruine ratten knagen gaten in veel materiaal</strong><br />Een andere belangrijke reden waardoor ratten bestrijden in Dordrecht moeilijk is, komt door zijn enorme knaagvermogen. Ratten knagen veel. Enerzijds om de tanden te slijpen en anderzijds om voedsel of een slaapplek te vinden.&nbsp;De rat kan door vele materialen knagen zoals hout, plastic, bepaalde soorten metaal en zelfs door bepaalde typen steen.</p>
<p>Lees meer over de geschiedenis en eigenschappen van de bruine rat, op onze pagina over <a href="../../ongedierte-in-huis/ratten">ratten als ongedierte in huis</a>.</p>
<p>Mis nooit meer nieuws en tips&nbsp;van Meldpunt Ongediertebestrijding. Volg ons op <a href="https://plus.google.com/109704745767987671558/posts" target="_blank">Google+</a>.&nbsp;</p>
<p><strong>Hulp nodig bij ongedierte?</strong> Bel direct met onze telefooncentrale:&nbsp;<strong>0900-2556677.</strong></p>
<p>&nbsp;</p>]]></content>
<metadescription></metadescription>
  </plaats>
</plaatsen>